## è€ƒå‰æ‘‡ä¸€æ‘‡

> [! ] ç‹¬ç«‹æ˜¯ç”±äº‹ä»¶æ¦‚ç‡ç­‰å¼æ¥å®šä¹‰çš„ï¼Œä¸å–å†³äºäº‹ä»¶ä¹‹é—´çš„å…³ç³»
> äº‹ä»¶å¯ä»¥æ¨æ¦‚ç‡ï¼Œæ¦‚ç‡ä¸å¯ä»¥æ¨äº‹ä»¶

- ç‹¬ç«‹ä¸äº’æ–¥æ— å…³
 ![](images/Pasted%20image%2020240930101033.png)
- ç‹¬ç«‹å®šä¹‰ï¼š$P(AB) = P(A) \cdot P(B)$
- æ¦‚ç‡ä¸º 0 æˆ– 1 çš„äº‹ä»¶ï¼Œä¸ä»»ä½•äº‹ä»¶ç‹¬ç«‹ï¼Œå…¶ä¸­æ¦‚ç‡ä¸º 0 çš„äº‹ä»¶ä¸ä»»ä½•äº‹ä»¶éƒ½äº’æ–¥

![](images/Pasted%20image%2020240911115831.png)

- è‹¥ $C$ å‘ç”Ÿå¿…ç„¶å¯¼è‡´ $A$ã€$B$ åŒæ—¶å‘ç”Ÿåˆ™ $C \subseteq AB$
- $A \subset B \ \Rightarrow$

  1. A å‘ç”Ÿ B ä¸€å®šå‘ç”Ÿ
  2. P(A) â‰¤ P(B)
  3. $AB \subset A \subset A+B$
  4. $AB \cap A  = AB$
  5. $A \cap A+B = A$
  6. $AB\cup A = A$

### åˆ†é…å¾‹å…¬å¼

- $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$
- $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$
- $A \cap (B - C) = (A \cap B) - (A \cap C)$

### å¯¹å¶å¾‹ (å¾·æ‘©æ ¹å¾‹)

$$\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$$

$$\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$$

$$\overline{A \cup B \cup C} = \overline{A} \cap \overline{B} \cap \overline{C}$$

### å®¹æ–¥åŸç†

- $P(A + B) = P(A) + P(B) - P(AB)$
- $P(A - B) = P(A) - P(AB)$
- $P(A \cup B) = P(A - B) + P(B - A) + P(AB) = P(A - B) + P(B)$
- $P(A \cup B \cup C) = P(A) + P(B) + P(C) - P(AB) - P(AC) - P(BC) + P(ABC)$

### æ¦‚ç‡å•è°ƒæ€§

$$
P(AB) \leq P(A) \leq P(A+B) \leq P(A) + P(B)
$$

$$
P(A_{1}A_{2}\cdots A_{n}) \geq P(A_{1}) + P_{A_{2}} + \cdots P(A_{n}) - (n-1)
$$

$$
P(AB) \geq P(A) + P(B) - 1
$$

$$
P(ABC) \geq P(A) + P(B) + P(C) - 2
$$

### å…¨æ¦‚ç‡

#### å®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„

è‹¥ $A_1, A_2, \cdots, A_n$ ä¸¤ä¸¤äº’æ–¥ï¼Œä¸”æ»¡è¶³ $\bigcup_{i=1}^n A_i = \Omega$ï¼Œåˆ™ç§° $A_1, A_2, \cdots, A_n$ ä¸ºå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„ã€‚

1. ä¸¤ä¸¤äº’æ–¥
2. æ„æˆå…¨é›†

#### å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼

è®¾ $A_1, A_2, \cdots, A_n$ ä¸¤ä¸¤ä¸ç›¸å®¹ï¼Œä¸” $\bigcup_{i=1}^n A_i = \Omega$ï¼Œåˆ™ç§° $A_1, A_2, \cdots, A_n$ æ„æˆä¸€ä¸ªå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„ã€‚è‹¥ $P(A_i) > 0, i = 1, 2, \dots, n$ï¼Œåˆ™æœ‰ä»¥ä¸‹çš„å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼ï¼š

$$
P(B) = P(B|A_1) \cdot P(A_1) + P(B|A_2) \cdot P(A_2) + P(B|A_3) \cdot P(A_3) + \cdots
$$

$$

\Rightarrow  P(B) = P(B \cap \Omega) = P[B \cap (A_1 + A_2 + A_3)] = P(B A_1 + B A_2 + B A_3)

$$

$$

\Rightarrow P(B) = P(B|A_1) \cdot P(A_1) + P(B|A_2) \cdot P(A_2) + P(B|A_3) \cdot P(A_3)

$$

$$

\Rightarrow P(B) = \sum_{i=1}^n P(A_i) \cdot P(B|A_i)

$$

### è´å¶æ–¯å…¬å¼

è®¾ $A_1, A_2, \cdots, A_n$ æ„æˆä¸€ä¸ªå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„ï¼Œä¸” $P(A_i) > 0, i = 1, 2, \dots, n$ï¼Œåˆ™å½“ $P(B) > 0$ æ—¶ï¼Œæœ‰

$$

P(A_k | B) = \frac{P(B | A_k) \cdot P(A_k)}{P(B)}

$$

$$

P(A_k | B) = \frac{P(B | A_k) \cdot P(A_k)}{\sum_{i=1}^n P(B | A_i) \cdot P(A_i)}, \quad k = 1, 2, \dots, n

$$

$$

P(B) = \sum_{i=1}^n P(B | A_i) \cdot P(A_i)

$$

## ä¾¿äºè®¡ç®—çš„ç†è§£

$$\Gamma(n+1) = \int_0^{\infty} x^n \cdot e^{x} \, dx = n! = 2 \cdot \int_0^{\infty} x^{2n+1} \cdot e^{-x^2} \, dx$$

> [! ] ç»Ÿä¸€å½¢å¼

### æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

$$f(x) = \lambda e^{-\lambda x} \quad x > 0$$

- $\int_0^{\infty} e^{-\lambda x} \, dx = \frac{1}{\lambda} \cdot \int_0^{\infty} e^{-x} \, dx = \frac{1}{\lambda}$
- $E (X) = \int_0^{\infty} x \cdot \lambda \cdot e^{-\lambda x} \, dx = \frac{1}{\lambda} \cdot \frac{1}{\lambda} \cdot \int_0^{\infty} x \lambda e^{-x} \, dx = \frac{1}{\lambda}$
- $E (X^2) = \int_0^{\infty} x^2  \cdot \lambda \cdot e^{-\lambda x} \, dx =  \lambda \cdot \frac{1}{\lambda} \cdot \frac{1}{\lambda^2} \cdot \int_0^{\infty} x^2 \lambda e^{-x} \, dx  = \frac{2}{\lambda^2}$
- $E (X^{k}) = \frac{k!}{\lambda^{k}}$
- $D (X) = E (X^2) - (E (X))^2 = \frac{2}{\lambda^2}$

### æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

$$f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(x - \mu)^2}{2\sigma^2}}$$

- $E(|X|) = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sigma + \mu$

- $D(|X|) = \sigma^2 \left( 1 - \frac{2}{\pi} \right)$

---
$\Gamma (n+1) = n \ \Gamma (n) \Rightarrow \Gamma (\frac{2n+1}{2}) = \frac{(2n-1)!!}{2^n} \cdot \sqrt{\pi}$
$\Gamma (\frac{1}{2}) = \sqrt{\pi}$
$\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\lambda x^2} dx = \frac{\sqrt{\pi}}{\sqrt{\lambda}}$
$\int_0^{\infty} e^{-\lambda x^2} dx = \frac{\sqrt{\pi}}{2\sqrt{\lambda}}$
$\int_0^{\infty} x e^{-\lambda x^2} dx = \frac{1}{2\lambda}$
$\int_0^{\infty} x^2 e^{-\lambda x^2} dx = \frac{1}{4\lambda^{3/2}}$

## æ¦‚ç‡çš„ç†è§£

(æŠ½ç­¾åŸç†) ä¸€æ‰¹äº§å“æœ‰ $M$ ä¸ªæ­£å“ï¼Œ$N$ ä¸ªæ¬¡å“ï¼Œä»»æ„æŠ½å– $k$ æ¬¡ ($k \leq \min(M, N)$)ï¼Œæ¯æ¬¡æŠ½ä¸€ä¸ªï¼Œ**æŠ½å–åä¸æ”¾å›**ï¼Œåˆ™ç¬¬ $i$ ($1 \leq i \leq k$) æ¬¡æŠ½å‡ºæ¬¡å“çš„æ¦‚ç‡ $P = \frac{N}{M + N}$

## å¯åŠ æ€§

**å¯åŠ æ€§**æ„å‘³ç€å¤šä¸ªç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡çš„å’Œä»ç„¶æœä»ä¸åŸåˆ†å¸ƒç›¸åŒçš„åˆ†å¸ƒç±»å‹

1. **äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ**
   è®¾ $X \sim B(m, p)$, $Y \sim B(n, p)$ï¼Œä¸”ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $Z = (X + Y) \sim B(m + n, p)$ã€‚

2. **æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ**
   è®¾ $X \sim P(\lambda_1)$, $Y \sim P(\lambda_2)$ ä¸”ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $Z = (X + Y) \sim P(\lambda_1 + \lambda_2)$ã€‚

3. **æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**
   è®¾ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$, $Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ ä¸”ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $Z = (X + Y) \sim N(\mu_1 + \mu_2, \sigma_1^2 + \sigma_2^2)$ã€‚

4. **å¡æ–¹åˆ†å¸ƒ**
   è®¾ $X \sim \chi^2(m)$, $Y \sim \chi^2(n)$ï¼Œä¸”ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $Z = (X + Y) \sim \chi^2(m + n)$ã€‚

## æ— è®°å¿†æ€§

1. X,Y å¯¹ç§°ï¼Œé‚£ä¹ˆ|X-Y|å’Œ (X-Y|Xâ‰¥Y) åŒåˆ†å¸ƒ
2. å¯¹ä»»æ„çš„ Y=yï¼Œç”±æ— è®°å¿†æ€§ï¼ŒX-y|Xâ‰¥y å’Œ X åŒåˆ†å¸ƒ
3. æ—¢ç„¶å¯¹ä»»æ„çš„ Y éƒ½åŒåˆ†å¸ƒï¼Œé‚£ä¹ˆ X-Y å’Œ Y ç‹¬ç«‹ï¼Œå› æ­¤ X-Y|Xâ‰¥Y ä¹Ÿå’Œ X åŒåˆ†å¸ƒ

### æ— è®°å¿†æ€§çš„åˆ†å¸ƒ

å¦‚æœæŸä¸€äº‹ä»¶åœ¨ç»™å®šæ—¶é—´é—´éš” $(0, t)$ å†…å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda t$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒï¼Œé‚£ä¹ˆè¯¥äº‹ä»¶çš„ä¸¤æ¬¡è¿ç»­å‘ç”Ÿä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda$ çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

> æ— è®°å¿†æ€§çš„è¿ç»­å‡½æ•°åˆ†å¸ƒåªèƒ½æ˜¯æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

- **æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ**ï¼šæè¿°åœ¨å›ºå®šæ—¶é—´é—´éš”å†…æŸäº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°
  - å°½ç®¡æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒæœ¬èº«æ²¡æœ‰æ— è®°å¿†æ€§ï¼Œä½†å¦‚æœæŸäº‹ä»¶åœ¨ç»™å®šæ—¶é—´é—´éš” $(0, t)$ å†…å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda t$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒï¼Œé‚£ä¹ˆè¯¥äº‹ä»¶çš„ä¸¤æ¬¡è¿ç»­å‘ç”Ÿä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda$ çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒã€‚æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒå…·æœ‰æ— è®°å¿†æ€§
  - è®¾ $X \sim P(\lambda t)$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„æ­£æ•´æ•° $m, n$ï¼Œæœ‰ $P(X > m + n | X > m) = P(X > n)$ã€‚
- **å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ï¼šæè¿°åœ¨ç‹¬ç«‹ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­é¦–æ¬¡æˆåŠŸä¹‹å‰çš„å¤±è´¥æ¬¡æ•°
  - æ— è®ºå·²ç»ç»å†äº†å¤šå°‘æ¬¡å¤±è´¥ï¼Œæ¥ä¸‹æ¥çš„è¯•éªŒä»ç„¶åƒä»å¤´å¼€å§‹ä¸€æ ·
  - è®¾ $X \sim G(p)$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„æ­£æ•´æ•° $m, n$ï¼Œæœ‰ $P(X > m + n | X > m) = P(X > n)$ã€‚

- **æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ**ï¼šæè¿°è¿ç»­ä¸¤æ¬¡äº‹ä»¶å‘ç”Ÿä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”
  - å·²è¿‡æ—¶é—´çš„é•¿çŸ­ä¸æœªæ¥äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡æ— å…³
  - è®¾ $X \sim E(\lambda)$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„å¸¸æ•° $s > 0, t > 0$ï¼Œæœ‰ $P(X > s + t | X > s) = P(X > t)$ã€‚

### æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

![](images/Pasted%20image%2020240916111723.png)

### æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„ä¸Šä¾§åˆ†ä½ç‚¹ä¸æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„æ€§è´¨

è‹¥ $X \sim N(0, 1)$ï¼Œä¸” $P(X > \mu_{\alpha}) = \alpha$ï¼Œåˆ™ç§° $\mu_{\alpha}$ ä¸ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„ä¸Šä¾§ $\alpha$ åˆ†ä½æ•°ï¼ˆä¸Š $\alpha$ åˆ†ä½ç‚¹ï¼‰ã€‚

å¦‚æœ $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ï¼Œåˆ™ç´¯è®¡åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x) = P(X \leq x)$ ä¸ºï¼š

$$
F(x) = \Phi\left(\frac{x - \mu}{\sigma}\right)
$$

> $\Phi(z)$ è¡¨ç¤ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„ç´¯è®¡åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

$$
F(\mu - x) + F(\mu + x) = 1
$$

$$
P(a < X < b) = \Phi\left(\frac{b - \mu}{\sigma}\right) - \Phi\left(\frac{a - \mu}{\sigma}\right)
$$

$$
aX + b \sim N(a\mu + b, a^2 \sigma^2) \quad (a \neq 0)
$$

## å„ç§å˜é‡åˆ†å¸ƒ

### å¸¸è§ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡

|              åˆ†å¸ƒ               |                                         åˆ†å¸ƒå¾‹                                         |                                        è§£é‡Šè¯´æ˜                                         |
| :---------------------------: | :---------------------------------------------------------------------------------: | :---------------------------------------------------------------------------------: |
|   **ä¸¤ç‚¹åˆ†å¸ƒ** $X \sim B(1, p)$   |                   $P(X = k) = p^k (1 - p)^{1 - k}$<br>(k = 0,1,â€¦)                   |                                         æ·ç¡¬å¸                                         |
|   **äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ** $X \sim B(n, p)$   |               $P(X = k) = C_n^k p^k (1 - p)^{n - k}$<br>(k = 0,1,2â€¦)                |                   $n$ æ¬¡ç‹¬ç«‹é‡å¤è¯•éªŒä¸­äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°ï¼Œæ•°æœä»äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒã€‚å…³é”®è¯ï¼š$n$ æ¬¡ç›¸åŒå®éªŒ                    |
| **æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ** $X \sim P(\lambda)$  | $P(X = k) = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} \quad (\lambda > 0$<br>(k = 0,1,2, â€¦) |                                   æŠ“é±¼é£Ÿäººæ•°ã€è½¦æµé‡ã€åœ°éœ‡æ¬¡æ•°ç­‰                                   |
|    **å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ** $X \sim G(p)$     |                    $P(X = k) = (1 - p)^{k - 1} p$<br>(k = 1,2,â€¦)                    |                 éšæœºå˜é‡è¡¨ç¤ºè¯•éªŒè¿‡ç¨‹ä¸­çš„é¦–æ¬¡äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°ï¼Œæœä»å‡ ä½•åˆ†å¸ƒã€‚å…³é”®è¯ï¼š" ç›´åˆ° " æˆ– " é¦–æ¬¡æˆåŠŸ "                  |
| **è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ** $X \sim H(n, M, N)$ |                 $P(X = k) = \frac{C_M^k C_{N - M}^{n - k}}{C_N^n}$                  | ç”¨äºå¤å…¸æ¦‚ç‡çš„è®¡ç®—ï¼Œ$M, N, k, n$ ä¸ºè‡ªç„¶æ•°ï¼Œä¸” $M \leq N, \max(n - N + M, 0) \leq k \leq \min(M, n)$ |

### å¸¸è§çš„è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒ

|                   åˆ†å¸ƒ                   |                                 æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°                                  |                                                åˆ†å¸ƒå‡½æ•°                                                |
| :------------------------------------: | :---------------------------------------------------------------------: | :------------------------------------------------------------------------------------------------: |
|     **å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ** <br>$X \sim U(a, b)$      |                $f(x) = \frac{1}{b - a} \quad a < x < b$                 | $F(x) = \begin{cases} 0 & x < a \\ \frac{x - a}{b - a} & a \leq x \leq b \\ 1 & x > b \end{cases}$ |
|    **æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ**<br> $X \sim E(\lambda)$    |               $f(x) = \lambda e^{-\lambda x} \quad x > 0$               |            $F(x) = \begin{cases} 0 & x < 0 \\ 1 - e^{-\lambda x} & x \ge 0 \end{cases}$            |
| **æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**<br> $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ | $f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^{-\frac{(x - \mu)^2}{2\sigma^2}}$ |             $\Phi(x) = \int_{-\infty}^x \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{t^2}{2}} \,dt$             |

**æ³¨**ï¼š$\Phi(x)$ è¡¨ç¤ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

## ä¸åŒåˆ†å¸ƒçš„ç›¸äº’è½¬æ¢

#### äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒâ¡ï¸æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒçš„è½¬æ¢

**è½¬æ¢**: å½“äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„è¯•éªŒæ¬¡æ•° $n$ å¾ˆå¤§ä¸”æˆåŠŸæ¦‚ç‡ $p$ å¾ˆå°æ—¶ï¼ˆç‰¹åˆ«æ˜¯ $n \rightarrow \infty$, $p \rightarrow 0$ å¹¶ä¸” $np = \lambda$ ä¿æŒå¸¸æ•°ï¼‰ï¼ŒäºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ $B(n, p)$ å¯ä»¥è¿‘ä¼¼ä¸ºæ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ $P(\lambda)$

**é€šä¿—ç†è§£**: å¦‚æœä½ è¿›è¡Œå¾ˆå¤šæ¬¡è¯•éªŒï¼ˆæ¯”å¦‚æŠ•æ·ä¸€æšç¡¬å¸å¾ˆå¤šæ¬¡ï¼‰ï¼Œæ¯æ¬¡æˆåŠŸçš„æ¦‚ç‡éå¸¸å°ï¼ˆç¡¬å¸ç«‹èµ·æ¥çš„æ¦‚ç‡ï¼‰ï¼Œé‚£ä¹ˆåœ¨å¤§é‡è¯•éªŒä¸‹æˆåŠŸæ¬¡æ•°çš„åˆ†å¸ƒå¯ä»¥ç”¨æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒæ¥è¿‘ä¼¼æè¿°

#### å‡ ä½•åˆ†å¸ƒâ¡ï¸æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒçš„è½¬æ¢

**è½¬æ¢**: å½“è§‚å¯Ÿç¦»æ•£æ—¶é—´é—´éš”ä¸‹çš„å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ $G(p)$ çš„æé™æƒ…å†µæ—¶ï¼Œéšç€æ—¶é—´é—´éš”è¶‹äºè¿ç»­ï¼Œå‡ ä½•åˆ†å¸ƒè¶‹äºæŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ $E(\lambda)$ï¼Œå…¶ä¸­ $\lambda = -\ln(1-p)$

**é€šä¿—ç†è§£**: å‡ ä½•åˆ†å¸ƒæè¿°çš„æ˜¯é¦–æ¬¡æˆåŠŸçš„ç¦»æ•£æ—¶é—´é—´éš”ï¼Œå½“æ—¶é—´å˜å¾—è¶Šæ¥è¶Šè¿ç»­ï¼ˆæ—¶é—´é—´éš”éå¸¸å°ï¼‰ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”¨æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒæ¥æè¿°äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ—¶é—´

#### æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„è½¬æ¢

**è½¬æ¢**: å½“ $n$ éå¸¸å¤§æ—¶ï¼ŒäºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ $B(n, p)$ å¯ä»¥é€šè¿‡ä¸­å¿ƒæé™å®šç†è¿‘ä¼¼ä¸ºæ­£æ€åˆ†å¸ƒ $N(\mu, \sigma^2)$ï¼Œå…¶ä¸­ $\mu = np$ï¼Œ$\sigma^2 = np(1-p)$

**é€šä¿—ç†è§£**: å¦‚æœä½ è¿›è¡Œéå¸¸å¤šæ¬¡ç‹¬ç«‹è¯•éªŒï¼ˆä¾‹å¦‚æŠ›ç¡¬å¸ï¼‰ï¼Œé‚£ä¹ˆæˆåŠŸçš„æ¬¡æ•°åˆ†å¸ƒå¯ä»¥è¿‘ä¼¼ä¸ºæ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚æ­£æ€åˆ†å¸ƒæè¿°äº†å¤§é‡éšæœºäº‹ä»¶çš„å¹³å‡åˆ†å¸ƒæƒ…å†µ

#### æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒæ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ

**è½¬æ¢**: æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ $P(\lambda)$ æè¿°åœ¨å›ºå®šæ—¶é—´æ®µå†…å‘ç”Ÿçš„äº‹ä»¶æ¬¡æ•°ï¼Œè€ŒæŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ $E(\lambda)$ æè¿°ä¸¤æ¬¡äº‹ä»¶å‘ç”Ÿä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”ã€‚è¿™ä¸¤è€…ä¹‹é—´å…·æœ‰äº’è¡¥å…³ç³»

**è¯æ˜**:

- å‡è®¾äº‹ä»¶åˆ°è¾¾æœä»æ³Šæ¾è¿‡ç¨‹ï¼Œå³æ¯å•ä½æ—¶é—´å‘ç”Ÿçš„äº‹ä»¶æ•° $k$ æœä»æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒï¼š

  $$

  P(K = k) = \frac{(\lambda t)^k e^{-\lambda t}}{k!}

  $$

- å…¶ä¸­ï¼Œä¸¤æ¬¡äº‹ä»¶ä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš” $T$ æœä»æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒï¼š

  $$

  P(T > t) = P(K = 0) = e^{-\lambda t}

  $$

  å…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º $f(t) = \lambda e^{-\lambda t}$

**é€šä¿—ç†è§£**: æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒå‘Šè¯‰ä½ åœ¨ç»™å®šæ—¶é—´æ®µå†…æŸä¸ªäº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°ï¼Œè€ŒæŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒåˆ™å‘Šè¯‰ä½ è¿™äº›äº‹ä»¶ä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”ã€‚è¿™ä¸¤ä¸ªåˆ†å¸ƒé€šå¸¸ç”¨äºæè¿°éšæœºäº‹ä»¶çš„å‘ç”Ÿæƒ…å†µ

#### éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

è‹¥è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F(x)$ï¼Œåˆ™ $Y = F(X)$ æœä» $[0, 1]$ ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼Œä¸”ä¸éšæœºå˜é‡ $X$ åŸæ¥çš„åˆ†å¸ƒæ— å…³ã€‚

## äºŒç»´åˆ†å¸ƒ

å¦‚æœäºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x, y)$ï¼Œè¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦åˆ†åˆ«ä¸º $f_X(x)$ å’Œ $f_Y(y)$ï¼Œ

åˆ™**éšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……è¦æ¡ä»¶**æ˜¯ $f(x, y) = f_X(x) f_Y(y)$ï¼Œå¯¹ä»»æ„çš„ $x, y \in R$ã€‚

### äºŒç»´å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $G$ æ˜¯å¹³é¢ä¸Šæœ‰ç•Œå¯æ±‚é¢ç§¯çš„åŒºåŸŸï¼Œå…¶é¢ç§¯ä¸º $S_G$ã€‚è‹¥äºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦

$$
f(x, y) =
\begin{cases}
\frac{1}{S_G}, & (x, y) \in G \\
0, & (x, y) \notin G
\end{cases}
$$

åˆ™ç§° $(X, Y)$ æœä»åŒºåŸŸ $G$ ä¸Šçš„äºŒç»´å‡åŒ€åˆ†å¸ƒã€‚

**æ€§è´¨**ï¼šè‹¥åœ¨å„è¾¹å¹³è¡Œäºåæ ‡è½´çš„çŸ©å½¢åŒºåŸŸ $D = \{ (x, y) | a \leq x \leq b, c \leq y \leq d \}$ ä¸Šæœä»å‡åŒ€åˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ï¼Œåˆ™å®ƒçš„ä¸¤ä¸ªåˆ†é‡ $X$ å’Œ $Y$ æ˜¯ç‹¬ç«‹çš„ï¼Œå¹¶ä¸”åˆ†åˆ«æœä»åŒºé—´ $[a, b]$ã€$[c, d]$ ä¸Šçš„ä¸€ç»´å‡åŒ€åˆ†å¸ƒã€‚

### äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

å¦‚æœäºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º

$$
f(x, y) = \frac{1}{2 \pi \sigma_1 \sigma_2 \sqrt{1 - \rho^2}} \exp \left\{ -\frac{1}{2(1 - \rho^2)} \left[ \frac{(x - \mu_1)^2}{\sigma_1^2} - \frac{2 \rho (x - \mu_1)(y - \mu_2)}{\sigma_1 \sigma_2} + \frac{(y - \mu_2)^2}{\sigma_2^2} \right] \right\}, \quad x, y \in \mathbb{R}
$$

å…¶ä¸­ $\mu_1, \mu_2, \sigma_1 > 0, \sigma_2 > 0, -1 < \rho < 1$ å‡ä¸ºå¸¸æ•°
åˆ™ç§° $(X, Y)$ æœä»å‚æ•°ä¸º $\mu_1, \mu_2, \sigma_1, \sigma_2$ å’Œ $\rho$ çš„äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ
è®°ä½œ $(X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2, \rho)$ï¼Œä¹Ÿç§° $(X, Y)$ ä¸ºäºŒç»´æ­£æ€éšæœºå˜é‡ã€‚

---
è‹¥ $(X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2, \rho)$ï¼Œåˆ™æœ‰ä»¥ä¸‹é‡è¦æ€§è´¨ï¼š

1. è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒéƒ½æ˜¯æœä»ä¸€ç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œå³ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ã€‚

2. $X$ å’Œ $Y$ ä»»æ„çš„éé›¶çº¿æ€§ç»„åˆ $aX + bY$ æœä»ä¸€ç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚

3. $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„**å……è¦æ¡ä»¶**æ˜¯ç›¸å…³ç³»æ•° $\rho = 0$ã€‚

### æ€§è´¨

1. **ä¸€ç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„çº¿æ€§ç»„åˆä»ç„¶æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**

   - å¦‚æœ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„å¸¸æ•° $a$ å’Œ $b$ï¼Œ**çº¿æ€§ç»„åˆ** $aX + bY$ ä»ç„¶æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œå³ $aX + bY \sim N(a\mu_1 + b\mu_2, a^2\sigma_1^2 + b^2\sigma_2^2)$ï¼Œå…¶ä¸­è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œæ–¹å·®é¡¹æ— éœ€åŒ…å«åæ–¹å·®é¡¹ã€‚
   - è‹¥ $X + Y$ æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œ**ä¸èƒ½åæ¨å‡º** $X$ å’Œ $Y$ å„è‡ªæœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚ä¾‹å¦‚ï¼ŒæŸäº›éæ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡çš„å’Œå¯ä»¥æ˜¯æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼ˆå¦‚åŒå³°åˆ†å¸ƒçš„å¯¹ç§°éƒ¨åˆ†ç›¸åŠ ï¼‰ã€‚

2. **äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯ä»¥æ¨å‡ºä¸€ç»´è¾¹ç¼˜æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**

   - å¦‚æœ $(X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2, \sigma_1^2, \sigma_2^2; \rho)$ï¼Œåˆ™è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ å’Œ $Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ã€‚
   - è¿™è¯´æ˜å¦‚æœæˆ‘ä»¬æœ‰äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„è”åˆåˆ†å¸ƒï¼Œè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒä¹Ÿæ˜¯æ­£æ€çš„ã€‚**ä»å¤šç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒå–å‡ºå•ä¸ªå˜é‡ï¼Œå…¶åˆ†å¸ƒä»æ˜¯æ­£æ€çš„**ã€‚

3. **ä¸€ç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸èƒ½æ¨å‡ºäºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œé™¤éæ»¡è¶³ç‹¬ç«‹æ€§æ¡ä»¶**

    - è‹¥ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ ä¸” $Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ï¼Œå³ $X$ å’Œ $Y$ å•ç‹¬å„è‡ªæœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œä½†è¿™å¹¶ä¸æ„å‘³ç€ $(X, Y)$ çš„è”åˆåˆ†å¸ƒæ˜¯äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚
    - å½“ä¸”ä»…å½“ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ä¸”åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œæ‰å¯ä»¥æ¨å‡º $(X, Y)$ è”åˆæœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚æ¢å¥è¯è¯´ï¼Œ**ç‹¬ç«‹çš„ä¸¤ç»´æ­£æ€å˜é‡çš„è”åˆåˆ†å¸ƒä»æ˜¯æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚**
    - **æ³¨æ„**ï¼šè‹¥ $\rho = 0$ï¼Œåˆ™ $X$ å’Œ $Y$ ä¸ç›¸å…³ï¼Œè‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œç‹¬ç«‹æ€§è¿›ä¸€æ­¥ä¿è¯äº†è”åˆæ­£æ€æ€§ã€‚

4. **äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„çº¿æ€§ç»„åˆä»æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**

   - å¦‚æœ $(X_1, X_2) \sim N(\mu, \Sigma)$ ä¸ºäºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œä¸” $Y_1 = aX_1 + bX_2$ã€$Y_2 = cX_1 + dX_2$ï¼Œä¸”çŸ©é˜µ $\begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix} \neq 0$ï¼Œåˆ™ $(Y_1, Y_2)$ ä¹Ÿæœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚
   - è¿™è¡¨æ˜ï¼Œæ­£æ€åˆ†å¸ƒå…·æœ‰**çº¿æ€§å˜æ¢ä¸‹çš„ä¸å˜æ€§**ï¼Œå³äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„çº¿æ€§ç»„åˆä»ç„¶æ˜¯æ­£æ€çš„ã€‚

5. **äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸‹ï¼Œç‹¬ç«‹ä¸ä¸ç›¸å…³ç­‰ä»·**

   - åœ¨äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸‹ï¼Œè‹¥ $\text{Cov}(X_1, X_2) = 0$ï¼Œåˆ™ $X_1$ å’Œ $X_2$ ç‹¬ç«‹ã€‚
   - å¯¹äºéæ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œç‹¬ç«‹æ€§å’Œä¸ç›¸å…³æ€§ä¸ä¸€å®šç­‰ä»·ã€‚

> [! ] ç‹¬ç«‹ == æ²¡æœ‰å…³ç³»ï¼›ä¸ç›¸å…³ == æ²¡æœ‰çº¿æ€§å…³ç³»

1. $X$ å’Œ $Y$ åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ˜¯ $X+Y$ æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„**æ—¢éå……åˆ†ä¹Ÿéå¿…è¦æ¡ä»¶**
   - è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ **ç‹¬ç«‹ä¸”åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**ï¼Œåˆ™ $X+Y$ æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼ˆå……åˆ†æ¡ä»¶ï¼‰ã€‚
   - ä»…çŸ¥é“ $X$ å’Œ $Y$ åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œå¹¶ä¸èƒ½ä¿è¯ $X+Y$ æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚
   - $X+Y$ æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¹Ÿä¸èƒ½æ¨å‡º $X$ å’Œ $Y$ å„è‡ªæœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚

2. éšæœºå˜é‡ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$, $Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ æ˜¯ $(X, Y)$ æœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„**å¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶**
   - è‹¥ $(X, Y)$ æœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œåˆ™ $X$ å’Œ $Y$ å¿…ç„¶åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚
   - $X$ å’Œ $Y$ åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œ**ä¸èƒ½æ¨å‡º** $(X, Y)$ å¿…ç„¶æœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œé™¤é $X$ å’Œ $Y$ **çº¿æ€§ç›¸å…³æˆ–ç‹¬ç«‹**ã€‚

### æ€»ç»“

- $X$ å’Œ $Y$ åˆ†åˆ«æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ + $Xã€Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ $\Rightarrow$ $X+Y$ æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚
- $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2), Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ æ˜¯ $(X, Y)$ æœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„å¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶ã€‚

### äºŒç»´è¿ç»­

1. **å®šä¹‰å¯†åº¦å‡½æ•°** $f(x, y)$
2. **æ±‚è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°** $F(x, y)$
3. **æ±‚è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¯†åº¦** $f_X(x)$ã€$f_Y(y)$
4. **æ±‚æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå¯†åº¦** $f_{Y|X}(y|x)$
5. **æ±‚æ¦‚ç‡ $P(X > 2Y)$**
6. **æ±‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x, y)$**
7. **åœ¨ $X = x$ æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œ$Y$ æœä»çš„åˆ†å¸ƒ**

## æ±‚æ¦‚ç‡å¯†åº¦

![](images/Pasted%20image%2020240929235801.png)

### è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦

è®¾ $(X, Y) \sim f(x, y)$ï¼Œåˆ™ $X$ çš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º

$$
F_X(x) = F(x, +\infty) = \int_{-\infty}^x \left[ \int_{-\infty}^{+\infty} f(u, v) \, \mathrm{d}v \right] \mathrm{d}u,
$$

æ‰€ä»¥ $X$ æ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f_X(x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \, \mathrm{d}y,$

ç§° $f_X(x)$ ä¸º $(X, Y)$ å…³äº $X$ çš„**è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦**ã€‚

åŒç†ï¼Œ$Y$ ä¹Ÿæ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f_Y(y) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \, \mathrm{d}x.$

- æ±‚è°ä¸ç§¯è°
- ä¸ç§¯å…ˆå®šé™
- é™å†…ç”»æ¡çº¿
- å…ˆäº¤å†™ä¸‹é™
- åäº¤å†™ä¸Šé™

### è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦

è”åˆ = è¾¹ç¼˜ âœ–ï¸ æ¡ä»¶

> [! ] å½“ç”¨è¾¹ç¼˜ x æ¡ä»¶å¾—åˆ°çš„è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸èƒ½ç›´æ¥è®¤ä¸ºæ˜¯å…¨å¹³é¢çš„è”åˆåˆ†å¸ƒ
> <font color="#e36c09">åº”é€šè¿‡ç§¯åˆ†éªŒè¯ç»“æœä¸º 1</font>

### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦

è®¾ $(X, Y) \sim f(x, y)$ï¼Œè¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f_X(x) > 0$ï¼Œåˆ™ç§°

$Y$ åœ¨ "$X = x$" æ¡ä»¶ä¸‹çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦:$f_{Y|X}(y|x) = \frac{f(x, y)}{f_X(x)} \quad (f_X(x) > 0)ã€‚$
$X$ åœ¨ "$Y = y$" æ¡ä»¶ä¸‹çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦:$f_{X|Y}(x|y) = \frac{f(x, y)}{f_Y(y)} \quad (f_Y(y) > 0)ã€‚$

$$
f(x, y) = f_X(x) f_{Y|X}(y | x) = f_Y(y) f_{X|Y}(x | y)ã€‚
$$

### å…ˆæ±‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å†æ±‚æ¦‚ç‡å¯†åº¦

### å·²çŸ¥ x çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f_{X}(x)$

#### $Y = a X + b$

$f_Y (y) = \frac{1}{|a|} \cdot f_X(\frac{y-b}{a})$
eg: æ­£æ€åˆ†å¸ƒ
$X \sim N(\mu, \sigma^2)$ , Y = aX + b
$Y \sim N(a\mu + b, a^2\sigma^2)$ ä»ä¸ºæ­£æ€åˆ†å¸ƒ

$X \sim N(0,1), Y = \sigma X + \mu$
$\frac{Y-\mu}{\sigma} \sim N(0,1)$

#### $Y = X^2$

$f_Y(y) = \frac{1}{2\sqrt{y}} \cdot f_X(\sqrt{y}) + \frac{1}{2\sqrt{y}} \cdot f_X(-\sqrt{y})$

eg: æ­£æ€åˆ†å¸ƒ
$X \sim N(0,\sigma^2) , Y = X^2$

$$f_Y(y) =
\begin{cases}
\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2 y}} \exp\left(-\frac{y}{2\sigma^2}\right), & y > 0 \\
0, & y \leq 0
\end{cases}
$$

- $\sigma = 1$ æ—¶

$$f_Y(y) =
\begin{cases}
\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2 y}} \exp\left(-\frac{y}{2\sigma^2}\right), & y > 0 \\
0, & y \leq 0
\end{cases}
$$

æ­¤æ—¶ä¸º $\chi^2(1)$ åˆ†å¸ƒ

$$Y = X_1^2 + X_2^2 + \cdots + X_n^2, X_k \sim N(0,1)$$

$$Y \sim \chi^2(n)$$

$$F_Y(y) = \frac{1}{2^{n/2} \Gamma(n/2)} y^{n/2-1} e^{-y/2}$$

$\chi^2(2) çš„ PDF ä¸º \frac{1}{\sqrt{2\pi y}} e^{-y/2}$

$\int_0^{\infty} y \cdot f_Y(y) \, dy = n$
$DX = E(X^2) - (E(X))^2 = n(n+2) - n^2 = 2n$

> [! ] Gamma åˆ†å¸ƒ
$\int_0^{\infty} x^{p-1} e^{-x} \, dx = \Gamma(p)$
$\Rightarrow \int_0^{\infty} x^{p-1} e^{-\lambda x} \, dx = \frac{\Gamma(p)}{\lambda^p}$
$\Rightarrow \int_0^{\infty} \frac{1}{\Gamma(p)} x^{p-1} e^{-x} \, dx = 1$
$\int_0^{\infty} x^{p-1} e^{\alpha-x} \, dx = \int_0^{\infty} x^{p-1} e^{-x} e^{\alpha} \, dx = e^{\alpha} \int_0^{\infty} x^{p-1} e^{-x} \, dx = e^{\alpha} \Gamma(p)$

#### $Y = \sqrt{X}$

$F_Y(y) = P(Y \leq y) = P(\sqrt{X} \leq y) = P(X \leq y^2) = F_X(y^2)$

#### å¹‚å‡½æ•° $g(x) = x^a,g'(x) = a x^{a-1}$

$$Y = g(X)ï¼Œf_Y(y) = \frac{f_X(y^{1/a})}{|a|y^{1-1/a}} = \frac{1}{|a|} \cdot y^{\frac{1}{a}-1} \cdot f_X(y^{1/a})$$

- Weibull åˆ†å¸ƒ

$$X \sim exp(\lambda), Y = X^\frac{1}{\alpha},\alpha > 0$$

$$f_Y(y) = \frac{1}{\alpha} \cdot y^{\frac{1}{\alpha}-1} \cdot \lambda e^{-\lambda y^\frac{1}{\alpha}}$$

#### $Y = e^X$

$$f_Y(y) = f_X(\ln y) \cdot \frac{1}{y}$$

#### $Y = \ln x$

$$f_Y(y) = f_X(e^y) \cdot e^y$$

eg:

$$X \sim U(0,1), Y = -\frac{1}{\lambda} \ln(1-X), \lambda > 0$$

$$
f_Y(y) =
\begin{cases}
\lambda e^{-\lambda y}, & y > 0 \\
0, & y \leq 0
\end{cases}
$$

> [! ] $X \sim U(0,1), Y = -\frac{1}{\lambda} \ln(1-X) \Rightarrow Y \sim E(\lambda)$

#### ä¸‰è§’å‡½æ•° $Y = \tan X$

$$X \sim U(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}), Y = \tan X$$

$$f_Y(y) = f_X(\arctan y) \cdot \frac{1}{1+y^2} = \frac{1}{\pi(1+y^2)}, -\infty < y < \infty$$

- Cauchy åˆ†å¸ƒ

#### $Y = \sin X$

$$X \sim U(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}), Y = \sin X$$

$$E(Y) = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \sin x \cdot \frac{1}{\pi} \, dx = 0$$

$$D(Y) = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} (\sin x)^2 \cdot \frac{1}{\pi} \, dx = \frac{1}{2}$$

$$E(XY) = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} x \cdot \sin x \cdot \frac{1}{\pi} \, dx = \frac{2}{\pi}$$

$$Cov(X,Y) = E(XY) - E(X)E(Y) = \frac{2}{\pi}$$

#### $Y = |X|$

### å¤šç»´éšæœºå˜é‡ å·²çŸ¥ $f(x,y)$

#### åˆ¤æ–­ç‹¬ç«‹

$$f(x,y) = f_X(x) \cdot f_Y(y)$$

$$F(x,y) = F_X(x) \cdot F_Y(y)$$

$$f_X(x) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x,y) \, dy$$

$$f_Y(y) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x,y) \, dx$$

#### $Z = aX + bY$

$$
\begin{cases}
u = ax + by \\
v = cx + dy \\
\end{cases}, \quad
\begin{cases}
x = \frac{u - bv}{a} \\
y = v \\
\end{cases}, \quad
J =
\begin{vmatrix}
\frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\
\frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v} \\
\end{vmatrix} =
\begin{vmatrix}
\frac{1}{a} & -\frac{b}{a} \\
0 & 1 \\
\end{vmatrix} = \frac{1}{a}

$$

$$f(u,v) = f_X(\frac{u - bv}{a}) \cdot f_Y(v) \cdot |J| = \frac{1}{|a|} \cdot f_X(\frac{u - bv}{a}) \cdot f_Y(v)
$$

$$
f(u) = \int f(u,v) \, dv = \int \frac{1}{|a|} \cdot f_X\left(\frac{u - bv}{a}\right) \cdot f_Y(v) \, dv = \int \frac{1}{|a|} \cdot f_X\left(\frac{u - by}{a}\right) \cdot f_Y(y) \, dy
$$

#### $Z = XY$

$$
\begin{cases}
u = xy \\
v = y
\end{cases}, \quad
\begin{cases}
x = \frac{u}{v} \\
y = v
\end{cases}, \quad
J =
\begin{vmatrix}
\frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\
\frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v}
\end{vmatrix} =
\begin{vmatrix}
\frac{1}{v} & -\frac{u}{v^2} \\
0 & 1
\end{vmatrix} = \frac{1}{v}
$$

$$
f(u, v) = f_X\left( \frac{u}{v} \right) \cdot f_Y(v) \cdot \left| J \right| = \frac{1}{|v|} \cdot f_X\left( \frac{u}{v} \right) \cdot f_Y(v)
$$

$$
f(u) = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{|v|} \cdot f_X\left( \frac{u}{v} \right) \cdot f_Y(v) \, dv = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{|y|} \cdot f_X\left( \frac{u}{y} \right) \cdot f_Y(y) \, dy
$$

#### $Z = \frac{X}{Y}$

$$
\begin{cases}
u = \frac{x}{y} \\
v = y
\end{cases}, \quad
\begin{cases}
x = uv \\
y = v
\end{cases}, \quad
J =
\begin{vmatrix}
\frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\
\frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v}
\end{vmatrix} =
\begin{vmatrix}
v & u \\
0 & 1
\end{vmatrix} = v
$$

$$
f(u, v) = f_X(uv) \cdot f_Y(v) \cdot |J| = |v| \cdot f_X(uv) \cdot f_Y(v)
$$

$$
f(u) = \int_{-\infty}^{\infty} |v| \cdot f_X(uv) \cdot f_Y(v) \, dv = f(u) = \int_{-\infty}^{\infty} |y| \cdot f_X(uy) \cdot f_Y(y) \, dy
$$

#### å°ç»“ #ğŸŒŸğŸŒŸğŸŒŸ

> [! ] " ç§¯è°ä¸æ¢è°ï¼Œæ¢å®Œæ±‚åå¯¼ã€‚"

ä¾‹å¦‚åœ¨æ±‚ $Z = X - Y$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° $f_Z(z)$ æ—¶ï¼Œå…¬å¼å¦‚ä¸‹ï¼š

$$
f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} f_X(x) f_Y(x - z) \, dx
$$

å…·ä½“æ­¥éª¤å¦‚ä¸‹ï¼š

1. **ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼š** ä½¿ç”¨ " ç§¯è°ä¸æ¢è° "ï¼Œå³å¯¹äºç§¯åˆ†å˜é‡ $x$ ä¸è¿›è¡Œæ›¿æ¢ã€‚å°† $f(x, \, \square)$ å†™æˆ $f(x, x - z)$ çš„å½¢å¼ï¼Œè¿™é‡Œæ›¿æ¢ $y = x - z$ã€‚

2. **ç¬¬äºŒæ­¥ï¼š** ä½¿ç”¨ " æ¢å®Œæ±‚åå¯¼ "ã€‚å¯¹ $y = x - z$ æ±‚åå¯¼ï¼Œå¾—åˆ°ï¼š

   $$
   \frac{\partial (x - z)}{\partial z} = -1
   $$

   å› ä¸ºæ¦‚ç‡å¯†åº¦éè´Ÿï¼Œå› æ­¤å–ç»å¯¹å€¼ï¼Œå³ $|-1| = 1$ã€‚

#### $Y = |X-Y|$

#### $Y = |X|-Y$

#### $Y = min (X_1, X_2)$ or $Y = max (X_1, X_2)$

è®¾ $X_1, X_2, \ldots, X_n$ ä¸ºç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡ï¼Œè®° $X_i \overset{\text{i.i.d}}{\sim} F(\mu, \sigma^2)$ï¼Œ

- $U = \max \{ X_1, X_2 \}$
- $V = \min \{ X_1, X_2 \}$

#### max (X, Y) åˆ†å¸ƒ

è®¾ $(X, Y) \sim F(x, y)$ï¼Œåˆ™ $Z = \max(X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸ºï¼š

$$
F_{\max}(z) = P(\max(X, Y) \leq z) = P(X \leq z, Y \leq z) = F(z, z).
$$

å½“ $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼š

$$
F_{\max}(z) = F_X(z) \cdot F_Y(z).
$$

#### min (X, Y) åˆ†å¸ƒ

è®¾ $(X, Y) \sim F(x, y)$ï¼Œåˆ™ $Z = \min(X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸ºï¼š

$$
F_{\min}(z) = P(\min(X, Y) \leq z) = P(X \leq z \cup Y \leq z)
           = P(X \leq z) + P(Y \leq z) - P(X \leq z, Y \leq z)
           = F_X(z) + F_Y(z) - F(z, z).
$$

å½“ $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼š

$$
F_{\min}(z) = F_X(z) + F_Y(z) - F_X(z)F_Y(z)
           = 1 - [1 - F_X(z)][1 - F_Y(z)].
$$

---

ä¸Šè¿°ç»“æœå®¹æ˜“æ¨å¹¿åˆ° $n$ ä¸ªç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„éšæœºå˜é‡ $X_1, X_2, \ldots, X_n$ çš„æƒ…å†µï¼Œå³ï¼š

$$
F_{\max}(z) = F_{X_1}(z) F_{X_2}(z) \cdots F_{X_n}(z),
$$

$$
F_{\min}(z) = 1 - [1 - F_{X_1}(z)] [1 - F_{X_2}(z)] \cdots [1 - F_{X_n}(z)].
$$

ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œå½“ $X_i (i = 1, 2, \ldots, n)$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸”æœ‰ç›¸åŒçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x)$ ä¸æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f(x)$ æ—¶ï¼š

$$
F_{\max}(x) = [F(x)]^n,
$$

$$
f_{\max}(x) = n [F(x)]^{n-1} f(x),
$$

$$
F_{\min}(x) = 1 - [1 - F(x)]^n,
$$

$$
f_{\min}(x) = n [1 - F(x)]^{n-1} f(x).
$$

è¿™äº›ç»“æœåœ¨æ•°ç†ç»Ÿè®¡éƒ¨åˆ†æ˜¯è¦ç”¨åˆ°çš„ã€‚

## åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

1. **éè´Ÿæ€§**ï¼š$0 \leq F(x) \leq 1$

2. **è§„èŒƒæ€§**ï¼š
   - $F(-\infty) = \lim_{x \to -\infty} F(x) = 0$
   - $F(+\infty) = \lim_{x \to +\infty} F(x) = 1$

3. **å•è°ƒä¸å‡æ€§**ï¼šå¯¹äºä»»æ„ $x_1 < x_2$ï¼Œæœ‰ $F(x_1) \leq F(x_2)$

4. **å³è¿ç»­ï¼ˆç­‰å·è·Ÿç€å¤§äºå·ï¼šâ‰¤ï¼‰**ï¼š$\lim_{x \to x_{0}^{+}} F(x) = F(x_{0})$

### åˆ©ç”¨åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æ±‚å„ç§éšæœºäº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡

å·²çŸ¥éšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F(x)$ï¼Œåˆ™æœ‰ï¼š

1. $P(X \leq a) = F(a)$

2. $P(X > a) = 1 - P(X \leq a) = 1 - F(a)$

3. $P(X < a) = F(a - 0) = \lim_{x \to a^-} F(x)$

4. $P(X = a) = P(X \leq a) - P(X < a) = F(a) - F(a - 0)$

5. $P(a < X < b) = P(X < b) - P(X \leq a) = F(b) - F(a)$

6. $P(a \leq X < b) = P(X < b) - P(X < a) = F(b) - F(a - 0)$

7. $P(a < X \leq b) = P(X \leq b) - P(X \leq a) = F(b) - F(a)$

8. $P(a \leq X \leq b) = P(X \leq b) - P(X < a) = F(b) - F(a - 0)$

## max å’Œ min å‡½æ•°

- **æœ€å¤§å€¼æ‰¾ä¸Šç•Œï¼Œæœ€å°å€¼æ‰¾ä¸‹ç•Œ**ï¼š$\max(X, Y)$ çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå¯ä»¥é€šè¿‡ $X$ å’Œ $Y$ åŒæ—¶å°äºæŸå€¼çš„æ¦‚ç‡æ¥æ±‚ï¼›è€Œ $\min(X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒåˆ™æ˜¯é€šè¿‡ $X$ å’Œ $Y$ åŒæ—¶å¤§äºæŸå€¼çš„æ¦‚ç‡æ¥æ±‚ã€‚
- **æœ€å¤§å€¼å’Œæœ€å°å€¼çš„å…¬å¼**å¯ä»¥ç”¨æ¥ç›´æ¥è®¡ç®—åœ¨å·²çŸ¥ $X$ å’Œ $Y$ å€¼æ—¶çš„æœ€å¤§å€¼æˆ–æœ€å°å€¼ã€‚

---

1. **æœ€å¤§å€¼å’Œæœ€å°å€¼çš„æ¦‚ç‡è¡¨ç¤º**ï¼š

   - $\max(X, Y) \leq a$ ç­‰ä»·äº $X \leq a$ ä¸” $Y \leq a$ã€‚
   - $\min(X, Y) \geq a$ ç­‰ä»·äº $X \geq a$ ä¸” $Y \geq a$ã€‚

2. **åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„æ±‚æ³•**ï¼š

   - $\max(X, Y) \leq a$ çš„æ¦‚ç‡ï¼š$P(\max(X, Y) \leq a) = P(X \leq a, Y \leq a)$ã€‚
   - $\min(X, Y) \leq a$ çš„æ¦‚ç‡ï¼š$P(\min(X, Y) \leq a) = 1 - P(X > a, Y > a)$ã€‚

3. **æœ€å¤§å€¼å’Œæœ€å°å€¼çš„æ’ç­‰å…¬å¼**ï¼š

   - $\max(X, Y) = \frac{X + Y + |X - Y|}{2}$
   - $\min(X, Y) = \frac{X + Y - |X - Y|}{2}$

4. **ç‹¬ç«‹æƒ…å†µä¸‹çš„åˆ†å¸ƒ**ï¼š

   - å¦‚æœ $Z = \max(X, Y)$ ä¸” $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ï¼š

     $$
     F_Z(z) = P(Z \leq z) = P(X \leq z) \cdot P(Y \leq z) = F_X(z) \cdot F_Y(z)
     $$

   - å¦‚æœ $Z = \min(X, Y)$ ä¸” $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ï¼š

     $$
     F_Z(z) = 1 - (1 - F_X(z))(1 - F_Y(z))
     $$

$$
max\{X,Y\} = \frac{X+Y+|X-Y|}{2},min\{X,Y\} = \frac{X+Y-|X-Y|}{2}
$$

$$
max\{X,Y\} + min\{X,Y\} = X+Y
$$

$$
max\{X,Y\} - min\{X,Y\} = |X-Y|
$$

$$
max\{X,Y\} \cdot min\{X,Y\} = XY
$$

### max min åˆ†å¸ƒ

#### $Z = \max (X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

- æƒ…å½¢ 1: $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹
  $F_Z (z) = F_X (z) \cdot F_Y (z)$

- æƒ…å½¢ 2: $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒ
  $F_Z (z) = F_X^2 (z)$

#### $Z = \min (X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

- æƒ…å½¢ 1: $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹
  $F_Z (z) = 1 - [1 - F_X (z)] \cdot [1 - F_Y (z)]$

- æƒ…å½¢ 2: $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒ
  $F_Z (z) = 1 - [1 - F_X (z)]^2$

---

### max min æœŸæœ›

1. æœ€å¤§å€¼ â†’ ç»å¯¹å€¼ â†’ ä¸€ç»´æ­£æ€ â†’ æ ‡å‡†æ­£æ€ç»å¯¹å€¼æœŸæœ›

2. $F \to f \to E (Z) = \int_{-\infty}^{+\infty} z f_Z (z) dz$

## äºŒç»´å˜é‡ç‹¬ç«‹æ¦‚ç‡çŸ©é˜µçš„ç§©ä¸º 1

![alt text](images/3836ad196cc607982110e966e6648ac.png)

## æ•°å­—ç‰¹å¾

|             åˆ†å¸ƒ              | æ¦‚ç‡å¯†åº¦/ </br>è´¨é‡å‡½æ•° (PDF/PMF)                                               | æœŸæœ›</br>ã€EXã€‘| æ–¹å·®ã€DXã€‘</br> $DX = E(X)^2-E(X^2)$                            |
| :-------------------------: | ----------------------------------------------------------------------- | ------------------- | ----------------------------------------------------------- |
|    0-1 åˆ†å¸ƒ <br>$B(1, p)$     | $P(X=1) = p$ </br> $P(X=0) = 1-p$                                       | $p$                 | $p(1-p)$                                                    |
|     äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ<br> $B(n, p)$      | $P(X=k) = \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}$                                 | $np$                | $np(1-p)$                                                   |
|    æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ<br> $P(\lambda)$    | $P(X=k) = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}$                            | $\lambda$           | $\lambda$                                                   |
|       å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ<br> $G(p)$       | $P(X=k) = (1-p)^{k-1} p$                                                | $\frac{1}{p}$       | $\frac{1-p}{p^2}$                                           |
|   è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ <br>$H(N, M, n)$    | $P(X=k) = \frac{\binom{M}{k}\binom{N-M}{n-k}}{\binom{N}{n}}$            | $\frac{nM}{N}$      | $\frac{nM}{N} \left( \frac{N-M}{N} \right) \frac{N-n}{N-1}$ |
|     å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ<br> $U(a, b)$      | $f(x) = \frac{1}{b-a}, \, a \leq x \leq b$                              | $\frac{a+b}{2}$     | $\frac{(b-a)^2}{12}$                                        |
|    æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ<br> $E(\lambda)$    | $f(x) = \lambda e^{-\lambda x}, \, x \geq 0$                            | $\frac{1}{\lambda}$ | $\frac{1}{\lambda^2}$                                       |
| æ­£æ€åˆ†å¸ƒ<br> $N(\mu, \sigma^2)$ | $f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}$ | $\mu$               | $\sigma^2$                                                  |

#### æœŸæœ›

1. **å¸¸æ•°çš„æœŸæœ›**
   - è‹¥ $C$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ $E(C) = C$ã€‚

2. **æœŸæœ›çš„çº¿æ€§æ€§è´¨**
   - è‹¥ $a$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ $E(aX) = a E(X)$ã€‚

3. **çº¿æ€§ç»„åˆçš„æœŸæœ›**
   - è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ä¸ºéšæœºå˜é‡ï¼Œ$a$ å’Œ $b$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ $E(aX + bY) = a E(X) + b E(Y)$ã€‚

4. **æœŸæœ›çš„åŠ å’Œæ€§**
   - å¯¹äºä¸€ç»„éšæœºå˜é‡ $X_1, X_2, \dots, X_n$ï¼Œæœ‰ $E\left(\sum_{i=1}^{n} X_i\right) = \sum_{i=1}^{n} E(X_i)$ã€‚

5. **ç‹¬ç«‹éšæœºå˜é‡çš„ä¹˜ç§¯æœŸæœ›**
   - è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $E(XY) = E(X) \cdot E(Y)$ã€‚
   - ç‹¬ç«‹æ€§æ¨å‡ºä¸ç›¸å…³æ€§ï¼Œå³è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $\text{Cov}(X, Y) = 0$ï¼Œ$\rho_{XY} = 0$ã€‚

6. **æœŸæœ›çš„æ’ç­‰æ€§**
   - å¯¹äºæœŸæœ›çš„å†æ¬¡æœŸæœ›ï¼Œ$E(E(X)) = E(X)$ã€‚

#### æ–¹å·®

1. **æ–¹å·®å®šä¹‰**
   - $D(X) = E[(X - E(X))^2]$
   - ç­‰ä»·å½¢å¼ï¼š$D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2$

2. **å¸¸æ•°çš„æ–¹å·®**
   - è‹¥ $C$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ $D(C) = 0$

3. **çº¿æ€§å˜æ¢çš„æ–¹å·®**
   - å¯¹äºå¸¸æ•° $a$ï¼Œæœ‰ $D(aX) = a^2 D(X)$

4. **æ–¹å·®çš„å¯åŠ æ€§**
   - å¯¹äºä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ï¼š
     - è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $D(X + Y) = D(X) + D(Y)$
     - è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ä¸ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $D(X + Y) = D(X) + D(Y) + 2 \text{Cov}(X, Y)$
     - æ–¹å·®çš„å‡æ³•ç±»ä¼¼ï¼Œ$D(X - Y) = D(X) + D(Y) - 2 \text{Cov}(X, Y)$

5. **æ–¹å·®çš„æ‰©å±•å…¬å¼**
   - è‹¥ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™å¯¹äºå¸¸æ•° $a, b$ æœ‰ï¼š
     - $D(aX + bY) = a^2 D(X) + b^2 D(Y)$

6. **åæ–¹å·®çš„è®¡ç®—**
   - åæ–¹å·®å…¬å¼ï¼š$\text{Cov}(X, Y) = E[(X - E(X))(Y - E(Y))]$

7. **å‡å€¼å’Œæ–¹å·®çš„æ€»ç»“**

| æ€§è´¨        | æœŸæœ›å…¬å¼                      | æ–¹å·®å…¬å¼                                          | å¤‡æ³¨                |
| --------- | ------------------------- | --------------------------------------------- | ----------------- |
| å¸¸æ•°        | $E(C) = C$                | $D(C) = 0$                                    | $C$ ä¸ºå¸¸æ•°           |
| åŠ æ³•        | $E(X + Y) = E(X) + E(Y)$  | $D(X + Y) = D(X) + D(Y) + 2 \text{Cov}(X, Y)$ | é€‚ç”¨äºä¸ç‹¬ç«‹çš„ $X$ å’Œ $Y$ |
| çº¿æ€§å˜æ¢      | $E(aX) = a E(X)$          | $D(aX) = a^2 D(X)$                            | $a$ ä¸ºå¸¸æ•°           |

- è‹¥ $X, Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $E(XY) = E(X) \cdot E(Y)$
- ç‹¬ç«‹çš„ $X$ å’Œ $Y$ æ»¡è¶³ $D(X \pm Y) = D(X) + D(Y)$

#### æ¡ä»¶æœŸæœ›ä¸æ–¹å·®å…¬å¼

1. **æ¡ä»¶æœŸæœ›**
   - $E(X | Y = y) = \sum_i x_i P\{X = x_i | Y = y\}$
   - $E(X | Y = y) = \int_{-\infty}^{+\infty} x f(x | y) \, dx$

   æ¡ä»¶æœŸæœ› $E(X | Y)$ è¡¨ç¤ºå…³äº $Y$ çš„å‡½æ•°ã€‚

2. **æ¡ä»¶æ–¹å·®**
   - $D(X | Y) = E(X^2 | Y) - E(X | Y)^2$

   å…¶ä¸­ï¼š
   - $D(X) = E(X^2) - (E(X))^2$
   - $D(X | Y) = E(X^2 | Y) - E(X | Y)^2$

#### äºšå½“å…¬å¼ä¸å¤å¨ƒå…¬å¼

1. **äºšå½“å…¬å¼**ï¼š
   - $EX = E(E(X | Y))$ã€å·¦è¾¹åˆ æ‰ Eã€å³è¾¹åˆ æ‰æ¡ä»¶ï¼Œç•™ä¸‹ä¸­é—´çš„ Eã€‘

2. **å¤å¨ƒå…¬å¼**ï¼šEDDE
   - $DX = E(D(X | Y)) + D(E(X | Y))$

##### äºšå½“å…¬å¼è¯æ˜

ä»ç§¯åˆ†å…¬å¼æ¨å¯¼å‡ºäºšå½“å…¬å¼ï¼š

$$
E(X) = \iint x \cdot f_{X,Y}(x, y) \, dx \, dy = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} x \cdot f_{X|Y}(x|y) \cdot f_Y(y) \, dx \, dy
$$

$$
= \int_{-\infty}^{+\infty} \left( \int_{-\infty}^{+\infty} x \cdot f_{X|Y}(x | y) \, dx \right) f_Y(y) \, dy = = \int_{-\infty}^{+\infty} E(X | Y) \cdot f_Y(y) \, dy
$$

$$
= E(E(X | Y))
$$

##### äºšå½“ç›¸å…³å…¬å¼

- $E(Y) = \int_{-\infty}^{+\infty} y \cdot f_Y(y) \, dy$
- $E(Y^2) = \int_{-\infty}^{+\infty} y^2 \cdot f_Y(y) \, dy$
- $E(g(Y)) = \int_{-\infty}^{+\infty} g(y) \cdot f_Y(y) \, dy$
- $E(\square) = \int_{-\infty}^{+\infty} \square \cdot f_Y(y) \, dy$

##### å¤å¨ƒå…¬å¼è¯æ˜

$$
DX = E(X^2) - (EX)^2
$$

$$
= E(E(X^2 | Y)) - (E(E(X | Y)))^2
$$

$$
= E\left[ D(X | Y) + (E(X | Y))^2 \right] - E^2(E(X | Y))
$$

$$
= E(D(X | Y)) + E((E(X | Y))^2) - E^2(E(X | Y)) = E(D(X | Y)) + D(E(X | Y))


$$

$$
\Rightarrow D(X) = E(D(X | Y)) + D(E(X | Y))

$$

##### ä¸¢å‡ºå»å…¬å¼

1. åœ¨æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œå¯ä»¥æŠŠ â€¦ ä¸¢åˆ°å‰é¢ï¼š
   - $E(XY | Y) = Y \cdot E(X | Y)$
   - $E(g(Y) \cdot X | Y) = g(Y) \cdot E(X | Y)$
   - $E(g(Y) | Y) = g(Y)$
   - $E(a | Y) = a$

2. äºšå½“å…¬å¼çš„é€†ç”¨ï¼š
   - $EX = E(E(X | Y))$

### åæ–¹å·®ä¸ç›¸å…³ç³»æ•°

$$

Cov(X,Y) = E[(x-E(X))(y-E(Y))] = E(XY) - E(X)E(Y)

$$

- $Cov(X,Y)$ å°±æ˜¯å†…ç§¯ $<X, Y>$
- $Cov(X,Y) = Cov(Y,X)$
- $Cov(X,X) = DX$
- $Cov(X,a) = 0$
- $Cov(aX+bY,Z) = aCov(X,Z) + bCov(Y,Z)$
- $Cov(X,cY+dZ) = cCov(X,Y) + dCov(X,Z)$

- å†…ç§¯ä¸º 0ï¼Œä¸¤ä¸ªå‘é‡å‚ç›´ã€‚æ­£äº¤
- $Cov(X,Y) = 0$ï¼ŒXï¼ŒY æ­£äº¤ï¼Œä¸ç›¸å…³

$$

Cov(X,Y) = \frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{Cov (X,X) \cdot Cov(Y,Y)}} = \frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{DX \cdot DY}}

$$

- å¯¹äºäºŒä½æ­£æ€åˆ†å¸ƒ XY ä¸ç›¸å…³ä¸ XY ç‹¬ç«‹ç­‰ä»·
- å¤šå…ƒæ­£å¤ªåˆ†å¸ƒçš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒä»ä¸ºæ­£æ€åˆ†å¸ƒ

![](images/Pasted%20image%2020240929235503.png)

- X,Y ç‹¬ç«‹ï¼šæ¯«æ— å…³ç³»

- X, Y ä¸ç›¸å…³ï¼šæ— çº¿æ€§å…³ç³»

## å¤§æ•°å®šå¾‹å’Œä¸­å¿ƒæé™å®šç†

[çŸ¥ä¹å¤§ç¥çš„é€šä¿—è§£é‡Š](https://zhuanlan.zhihu.com/p/259280292)
è®¾ $X_1, X_2, \cdots, X_n, \cdots$ æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œ$A$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°ã€‚å¦‚æœå¯¹ä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæœ‰

$$

\lim_{n \to \infty} P(|X_n - A| < \varepsilon) = 1,

$$

åˆ™ç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ— $X_1, X_2, \cdots, X_n, \cdots$ **ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›** äºå¸¸æ•° $A$ï¼Œè®°ä½œ

$$

X_n \xrightarrow{P} A.

$$

### å¤§æ•°å®šå¾‹

#### åˆ‡æ¯”é›ªå¤«å¤§æ•°å®šå¾‹ï¼ˆä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äºæœŸæœ›ï¼‰

è®¾éšæœºå˜é‡åºåˆ— $X_1, X_2, \cdots, X_n, \cdots$ ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒï¼Œå¦‚æœ**æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®å­˜åœ¨**ï¼Œè®°

$$

E(X_i) = \mu, \quad D(X_i) = \sigma^2 \quad (i = 1, 2, \cdots),

$$

åˆ™å¯¹ä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæœ‰

$$

\lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i - \mu \right| < \varepsilon \right) = 1.

$$

è¿™è¡¨ç¤ºå½“ $n$ è¶‹å‘æ— ç©·å¤§æ—¶ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼ $\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i$ **ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›** äºæ€»ä½“æœŸæœ› $\mu$ã€‚

- å¯¹äº $E\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i\right)$ï¼Œç”±äºæ¯ä¸ª $X_i$ çš„æœŸæœ›ä¸º $\mu$ï¼Œæ‰€ä»¥ $E\left(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i\right) = \frac{1}{n} \cdot n \cdot E(X_i) = \mu.$

- å› æ­¤å¯ä»¥ç†è§£ä¸ºï¼Œå½“æ ·æœ¬é‡ $n$ è¶Šæ¥è¶Šå¤§æ—¶ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼é€æ¸æ¥è¿‘äºæœŸæœ›å€¼ $\mu$ï¼Œè¿™å°±æ˜¯åˆ‡æ¯”é›ªå¤«å¤§æ•°å®šå¾‹çš„å«ä¹‰ã€‚

#### è¾›é’¦å¤§æ•°å®šå¾‹ã€å¼±å¤§æ•°å®šå¾‹ã€‘ï¼ˆä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äºæœŸæœ›ï¼‰

è®¾éšæœºå˜é‡åºåˆ— $X_1, X_2, \cdots, X_n, \cdots$ ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒï¼Œä¸”æœŸæœ›å­˜åœ¨ $E(X_i) = \mu$ã€‚åˆ™å¯¹ä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæœ‰

$$

\lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i - \mu \right| < \varepsilon \right) = 1 \quad \text{æˆ–} \quad \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i \xrightarrow{P} \mu \quad (n \to \infty).

$$

æ»¡è¶³æ¡ä»¶ï¼š

1. ç‹¬ç«‹
2. åŒåˆ†å¸ƒ
3. æœŸæœ›å­˜åœ¨

$$

\lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i - \mu \right| \geq \varepsilon \right) = 0.

$$

#### ä¼¯åŠªåˆ©å¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾åœ¨é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­ï¼Œä¸¤ä¸ªå¯èƒ½çš„ç»“æœä¸º $A$ å’Œ $\bar{A}$ ä¸” $P(A) = p \ (0 < p < 1)$ã€‚ä»¤ $n_{A}$ ä¸º $n$ æ¬¡è¯•éªŒä¸­äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæœ‰

$$

\lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{n_A}{n} - p \right| < \varepsilon \right) = 1.

$$

(ä¼¯åŠªåˆ©å¤§æ•°å®šå¾‹è¯´æ˜é¢‘ç‡ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äºå…¶æ¦‚ç‡)

### ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

#### åˆ—ç»´ - æ—å¾·ä¼¯æ ¼ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ï¼ˆç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ï¼‰

è®¾éšæœºå˜é‡ $X_1, X_2, \dots, X_n, \dots$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œæœä»åŒä¸€åˆ†å¸ƒï¼Œä¸”å…·æœ‰æ•°å­¦æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®ï¼š

- ç‹¬ç«‹ã€åŒåˆ†å¸ƒ
- æ•°å­¦æœŸæœ›å­˜åœ¨ $E(X_i) = \mu$
- æ–¹å·®å­˜åœ¨ $D(X_i) = \sigma^2 > 0$ï¼ˆå…¶ä¸­ $i = 1, 2, \dots$ï¼‰

åˆ™å¯¹ä»»æ„å®æ•° $x$ï¼Œæœ‰

$$

\lim_{n \to \infty} P \left( \frac{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i - \mu}{\sigma / \sqrt{n}} \leq x \right) = \int_{-\infty}^x \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{t^2}{2}} \, dt = \Phi(x)

$$

å…¶ä¸­ $\Phi(x)$ æ˜¯æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

**æ³¨**ï¼š
å½“ $n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œ$\overline{X} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i$ è¿‘ä¼¼æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $N \left( \mu, \frac{\sigma^2}{n} \right)$ï¼Œå…¶æ ‡å‡†åŒ– $\frac{\overline{X} - \mu}{\sigma / \sqrt{n}}$
è¿‘ä¼¼æœä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $N(0, 1)$ã€‚

#### è«è«å¼— - æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

- ç‹¬ç«‹ã€åŒåˆ†å¸ƒ
- äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒè½¬åŒ–ä¸ºæ­£æ€åˆ†å¸ƒ
è®¾éšæœºå˜é‡ $Y_n \sim B(n, p)$, $n = 1, 2, \dots$ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„ $x$ï¼Œæœ‰

$$

\lim_{n \to \infty} P \left( \frac{Y_n - np}{\sqrt{np(1 - p)}} \leq x \right) = \int_{-\infty}^x \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{t^2}{2}} \, dt = \Phi(x)

$$

å…¶ä¸­ $\Phi(x)$ æ˜¯æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

---

**æ³¨**ï¼š
å½“ $n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œ$Y_n$ è¿‘ä¼¼æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $N(np, np(1 - p))$ï¼Œå…¶æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡ $\frac{Y_n - np}{\sqrt{np(1 - p)}}$

è¿‘ä¼¼æœä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $N(0, 1)$ã€‚å³æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ˜¯äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„æé™åˆ†å¸ƒï¼Œå½“ $n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œå¯ä»¥åˆ©ç”¨è¯¥å®šç†æ¥è®¡ç®—äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„æ¦‚ç‡ã€‚

## ä¾‹é¢˜

![](images/Pasted%20image%2020240930101557.png)
![](./images/Pasted%20image%2020241017132844.png)![](./images/Pasted%20image%2020241017132900.png)
