## å®šç§¯åˆ†

### å®šç§¯åˆ†çš„å®šä¹‰

![alt text](images/image-2.png)
[né¡¹å’Œæé™](né¡¹æé™.md)

### å®šç§¯åˆ†çš„å‡ ä½•æ„ä¹‰

- $\int_{a}^{b} f(x) dx$ è¡¨ç¤ºç”±æ›²çº¿ $y = f(x)$ ä¸ç›´çº¿ $x = a$, $x = b$ åŠ $x$ è½´æ‰€å›´æˆçš„é¢ç§¯

- **åº•ä¸ºä¸Šã€ä¸‹é™ï¼Œé«˜ä¸ºè¢«ç§¯å‡½æ•°ï¼š**

  - åº•å’Œé«˜éƒ½ä¸ºæ­£æˆ–è€…éƒ½ä¸ºè´Ÿï¼Œç§¯åˆ†ä¸ºæ­£ï¼Œå³é¢ç§¯ä¸ºæ­£
  - åº•å’Œé«˜ä¸€æ­£ä¸€è´Ÿï¼Œç§¯åˆ†ä¸ºè´Ÿï¼Œå³é¢ç§¯çš„ç›¸åæ•°

### å®šç§¯åˆ†çš„ç²¾ç¡®å®šä¹‰

![alt text](images/image-64.png)

### å®šç§¯åˆ†çš„æ€§è´¨

![alt text](images/image-4.png)

### Newton-Leibniz å…¬å¼ï¼ˆå¾®ç§¯åˆ†åŸºæœ¬å®šç†ï¼‰

![](images/Pasted%20image%2020240910204941.png)
![](images/Pasted%20image%2020240910204947.png)

### å¯ç§¯æ€§ä¸è¿ç»­æ€§

1. è‹¥ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Š**å¯ç§¯**ï¼Œåˆ™ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Š**æœ‰ç•Œ**

2. è‹¥ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Š**è¿ç»­**ï¼Œåˆ™ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Š**å¯ç§¯**

3. è‹¥ $f(x)$ ä¸º $[a, b]$ ä¸Šæœ‰**æœ‰é™ä¸ªé—´æ–­ç‚¹çš„æœ‰ç•Œå‡½æ•°**ï¼Œåˆ™ $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Š**å¯ç§¯**

- å¯ç§¯å¿…æœ‰ç•Œ
- è¿ç»­å¿…å¯ç§¯
- æœ‰é™ä¸ªé—´æ–­ç‚¹çš„æœ‰ç•Œå‡½æ•°å¯ç§¯

**å…³ç³»é“¾**: å¯å¯¼ â¡ è¿ç»­ â¡ å¯ç§¯ â¡ æœ‰ç•Œ

### å®šç§¯åˆ†çš„è®¡ç®—

![](images/Pasted%20image%2020240910204900.png)

## å˜é™ç§¯åˆ†

$$è¿ç»­ \Rightarrow åŸå‡½æ•°ï¼ˆå˜é™ç§¯åˆ†ï¼‰å­˜åœ¨$$

### å˜é™ç§¯åˆ†çš„å¯å¯¼æ€§

[30è®² p146]()

> è®¨è®ºï¼š$F(x) = \int_{a}^{x} f(t) \, dt$ åœ¨ $x = x_0$ å¤„çš„å¯å¯¼æ€§ï¼Œå…¶ä¸­ $F(x)$ åœ¨ $x = x_0$ çš„é¢†åŸŸå†…å¯å¯¼
> $F'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{F(x) - F(x_0)}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0} \frac{\int_{x_0}^{x} f(t) \, dt}{x - x_0} \overset{L'H}{=} \lim_{x \to x_0} f(x)$
> å› æ­¤ $F(x)$ åœ¨ $x = x_0$ å¤„æ˜¯å¦å¯å¯¼ï¼Œå–å†³äº $\lim_{x \to x_0} f(x)$ æ˜¯å¦å­˜åœ¨ï¼š

- **å‡½æ•° $f(x)$ è¿ç»­**ï¼š
  - $F(x) = \int_{a}^{x} f(t) \, dt$ å¯å¯¼ï¼Œä¸” $F(x)$ ä¸º $f(x)$ çš„åŸå‡½æ•°
    - $F'(x_0) = \lim_{x \to x_0} f(x) = f(x_0)$

- **$x = x_0$ ä¸ºå¯å»é—´æ–­ç‚¹**ï¼š
  - $F(x) = \int_{a}^{x} f(t) \, dt$ å¯å¯¼ï¼Œä½† $F(x)$ ä¸æ˜¯ $f(x)$ çš„åŸå‡½æ•°
  - åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¯¼ï¼Œä½† $F(x)$ çš„å¯¼æ•°ç­‰äº $f$ çš„å·¦å³æé™è€Œä¸æ˜¯ $f(x)$ çš„å€¼
    - å³ $F'(x_0) = \lim_{x \to x_0} f(x)$

- **$x = x_0$ æ˜¯è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹**ï¼š
  - $F(x)$ åœ¨è¿™ç‚¹ è¿ç»­ä½†ä¸å¯å¯¼

  $$
   \begin{cases}
   F'_{+}(x_0) = \lim_{x \to x_0^{+}} f(x) \\
   F'_{-}(x_0) = \lim_{x \to x_0^{-}} f(x)
   \end{cases}
   $$

- **$x = x_0$ æ˜¯æ— ç©·é—´æ–­ç‚¹**ï¼š
  - $F(x)$ åœ¨è¿™ç‚¹ è¿ç»­ä½†ä¸å¯å¯¼

### å˜é™ç§¯åˆ†çš„æ±‚å¯¼å…¬å¼

- **è‹¥** $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šå¯ç§¯ï¼Œåˆ™ $F(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¿ç»­ã€‚
- **è‹¥** $f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œåˆ™ $F(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸Šå¯å¯¼ï¼Œä¸”ï¼š

  $$
  F'(x) = f(x)
  $$

**æ¨å¹¿**ï¼šè‹¥ $f(x)$ è¿ç»­ï¼Œä¸” $u(x), v(x)$ å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ï¼š

- $\left[ \int_{a}^{u(x)} f(t) \, dt \right]' = f(u(x)) u'(x)$
- $\left[ \int_{v(x)}^{a} f(t) \, dt \right]' = -f(v(x)) v'(x)$
- $\left[ \int_{v(x)}^{u(x)} f(t) \, dt \right]' = f(u(x)) u'(x) - f(v(x)) v'(x)$

- **è‹¥** $x = x_0$ ä¸º $f(x)$ çš„å¯å»é—´æ–­ç‚¹ï¼Œåˆ™ $F(x)$ åœ¨ $x = x_0$ å¯å¯¼ï¼Œä½† $F'(x_0) \neq f(x_0)$ã€‚

- **è‹¥** $x = x_0$ ä¸º $f(x)$ çš„è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹ï¼Œåˆ™ $F(x)$ åœ¨ $x_0$ å¤„è¿ç»­ä½†ä¸å¯å¯¼ã€‚

### åŸå‡½æ•°ä¸ç»å¯¹å€¼å‡½æ•°çš„å…³ç³»

1. $f(x)$ è¿ç»­ $\Rightarrow |f(x)|$ è¿ç»­ï¼Œä½†åä¹‹ä¸æˆç«‹ã€‚
2. $f(x)$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ $\nRightarrow |f(x)|$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ï¼Œä½† $|f(x)|$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ $\Rightarrow f(x)$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ã€‚
3. $f(x)$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ $\nRightarrow f^2(x)$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ï¼Œä½† $f^2(x)$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ $\Rightarrow f(x)$ æœ‰é—´æ–­ç‚¹ã€‚
4. è®¾ $f(x)$ åœ¨ $x_0$ çš„å»å¿ƒé‚»åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰ï¼Œåˆ™ï¼š
   $g(x) = f(x) |x - x_0|$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¯¼çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ $f(x)$ åœ¨ $x_0$ å¤„çš„å·¦å³æé™å­˜åœ¨ä¸”äº’ä¸ºç›¸åæ•°ã€‚

5. è‹¥ $f(x)$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $|f(x)|$ åœ¨ $x_0$ å¤„çš„å¯å¯¼æ€§ä¸ºï¼š
   - å½“ $f(x_0) \neq 0$ æ—¶ï¼Œ$|f(x)|$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¯¼ã€‚
   - å½“ $f(x_0) = 0$ æ—¶ï¼Œ$|f(x)|$ åœ¨ $x_0$ å¤„å¯å¯¼çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ $f'(x_0) = 0$ã€‚
   - å½“ $f(x_0) = 0$ ä¸” $f'(x_0) \neq 0$ æ—¶ï¼Œ$|f(x)|$ åœ¨ $x_0$ å¤„ä¸å¯å¯¼ã€‚

### å¯¼æ•°æé™å®šç†

è®¾ $F(x)$ åœ¨ $x_0$ å¤„è¿ç»­ï¼Œåœ¨ $U^o(x_0)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œ

- è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0^+} F'(x) = A$ æˆ– $\infty$ï¼Œåˆ™ $F'^+(x_0) = A$ æˆ– $\infty$
- è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0^-} F'(x) = A$ æˆ– $\infty$ï¼Œåˆ™ $F'^-(x_0) = A$ æˆ– $\infty$
- è‹¥ $\lim\limits_{x \to x_0} F'(x) = A$ æˆ– $\infty$ï¼Œåˆ™ $F'(x_0) = A$ æˆ– $\infty$

### å˜é™ç§¯åˆ†çš„å¥‡å¶æ€§

1. **è¿ç»­çš„å¥‡å‡½æ•°**çš„åŸå‡½æ•°å‡ä¸ºå¶å‡½æ•°ï¼š

   $$
   \int_{0}^{x} f(t) \, dt + C
   $$

2. **è¿ç»­çš„å¶å‡½æ•°**åªæœ‰ä¸€ä¸ªåŸå‡½æ•°ä¸ºå¥‡å‡½æ•°ï¼š

   $$
   \int_{0}^{x} f(t) \, dt
   $$

3. **è¿ç»­çš„å‘¨æœŸå‡½æ•°**çš„åŸå‡½æ•°å‡ä¸ºå‘¨æœŸå‡½æ•°ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“ï¼š

   $$
   \int_{0}^{T} f(x) \, dx = 0
   $$

[30è®² p176]()
[18è®² p264]()

### å˜é™ç§¯åˆ†çš„å‘¨æœŸæ€§

$$
\int_{0}^{\pi} f(\sin x) dx = 2 \cdot \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) dx
$$

$$

\int_{0}^{\pi} x \cdot f(\sin x) dx = \frac{\pi}{2} \cdot \int_{0}^{\pi} f(\sin x) dx
$$

ç»™å®š $f (x)$ æ˜¯å‘¨æœŸä¸º $T$ çš„å¯ç§¯å‡½æ•°ï¼Œå³æ»¡è¶³ï¼š

$$
f (x + T) = f (x), \quad \forall x \in \mathbb{R},
$$

ä¸” $f (x)$ æ˜¯å¯ç§¯çš„ã€‚

#### $\int_{a}^{a+T} f (x) \, dx = \int_{0}^{T} f (x) \, dx$

ç”±äº $f (x)$ æ˜¯å‘¨æœŸä¸º $T$ çš„å‡½æ•°ï¼Œå³ $f (x + T) = f (x)$ï¼Œåˆ™ç§¯åˆ†èŒƒå›´å¹³ç§»ä¸ä¼šæ”¹å˜ç§¯åˆ†å€¼ï¼š

$$
\int_{a}^{a+T} f (x) \, dx = \int_{0}^{T} f (x) \, dx.
$$

è®¾ $x = u + a$ï¼Œåˆ™æœ‰ $dx = du$ï¼Œç§¯åˆ†åŒºé—´ä¹Ÿéšä¹‹å˜åŒ–ï¼Œä» $a \to a + T$ å˜ä¸º $0 \to T$ï¼š

$$
\int_{a}^{a+T} f (x) \, dx = \int_0^T f (u + a) \, du = \int_0^T f (u) \, du = \int_0^T f (x) \, dx,
$$

#### $\int_{a}^{a+nT} f (x) \, dx = n \int_{0}^{T} f (x) \, dx$

#### å‘¨æœŸå‡½æ•°åœ¨ä»»æ„åŒºé—´ä¸Šçš„ç§¯åˆ†

å¯¹äºä»»æ„åŒºé—´ $[a, b]$ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†å…¶åˆ’åˆ†ä¸ºæ•´æ•°ä¸ªå‘¨æœŸ $T$ åŠ ä¸Šä¸€ä¸ªæ®‹ä½™éƒ¨åˆ†ã€‚å¦‚æœ $b = a + kT + r$ï¼ˆå…¶ä¸­ $0 \leq r < T$ï¼‰ï¼Œåˆ™ï¼š

$$
\int_a^b f (x) \, dx = k \int_0^T f (x) \, dx + \int_a^{a+r} f (x) \, dx.
$$

è¿™ä¸ªç»“æœè¡¨æ˜ï¼Œå¯ä»¥å°†ç§¯åˆ†æ‹†åˆ†ä¸ºæ•´å‘¨æœŸçš„ç§¯åˆ†å’Œå‰©ä½™éƒ¨åˆ†çš„ç§¯åˆ†ã€‚

#### å‘¨æœŸå‡½æ•°çš„å¹³å‡å€¼

å‘¨æœŸä¸º $T$ çš„å‡½æ•°çš„å¹³å‡å€¼ $f_{\text{avg}}$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$
f_{\text{avg}} = \frac{1}{T} \int_0^T f (x) \, dx.
$$

å¦‚æœè¦è®¡ç®— $f (x)$ åœ¨å¤šä¸ªå‘¨æœŸå†…çš„å¹³å‡å€¼ï¼Œå¦‚ $nT$ ä¸ªå‘¨æœŸï¼Œåˆ™å¹³å‡å€¼ä¿æŒä¸å˜ï¼š

$$
f_{\text{avg}} = \frac{1}{nT} \int_0^{nT} f (x) \, dx = \frac{1}{T} \int_0^T f (x) \, dx.
$$

### å˜é™ç§¯åˆ†çš„ç§¯åˆ†çš„å¤„ç†æ–¹æ³•

#### 1. äº¤æ¢ç§¯åˆ†æ¬¡åºã€é€‚ç”¨æ€§æœ€å¹¿ã€‘

#### 2. åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†

## åå‡½æ•°çš„é—®é¢˜

$f(x),g(x)$ äº’ä¸ºåå‡½æ•°

$$
f(g(x)) = x
$$

### åå‡½æ•°å¯¼æ•°

$$d y = f'(x) d x \Rightarrow d x = \frac{d y}{f'(x)}$$

### ä¸‰è§’åå‡½æ•°

| åŸå‡½æ•°          | åå‡½æ•°             | å®šä¹‰åŸŸ                  | å€¼åŸŸ                                                    |
| ------------ | --------------- | -------------------- | ----------------------------------------------------- |
| $y = x$      | $y = x$         | $x \in \mathbb{R}$   | $y \in \mathbb{R}$                                    |
| $y = \sin x$ | $y = \arcsin x$ | $x \in [-1, 1]$      | $y \in \left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$    |
| $y = \cos x$ | $y = \arccos x$ | $x \in [-1, 1]$      | $y \in [0, \pi]$                                      |
| $y = \tan x$ | $y = \arctan x$ | $x \in \mathbb{R}$   | $y \in \left ( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right)$ |
| $y = e^x$    | $y = \ln x$     | $x \in (0, +\infty)$ | $y \in \mathbb{R}$                                    |

### åå‡½æ•°çš„ç§¯åˆ†

#### åå‡½æ•°ç§¯åˆ†å…¬å¼

è®¾å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨åŒºé—´ $[a, b]$ ä¸Šæ˜¯**ä¸¥æ ¼å•è°ƒä¸”å¯å¾®**çš„ï¼Œåå‡½æ•°ä¸º $g(x)$

$$
\int_{f(a)}^{f(b)} g(y) \, dy = b f(b) - a f(a) - \int_a^b f(x) \, dx$$

è¯¥å…¬å¼èƒ½å¤Ÿé€šè¿‡å·²çŸ¥å‡½æ•° $f(x)$ çš„ç§¯åˆ†ï¼Œç®€åŒ–åå‡½æ•° $g(y)$ çš„ç§¯åˆ†é—®é¢˜
#### è¯æ˜

åˆ©ç”¨åå‡½æ•°çš„æ€§è´¨ $g(f(x)) = x$ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥è¯æ˜è¯¥å…¬å¼
1. **åå‡½æ•°å¯¼æ•°å…³ç³»**ï¼š

   $$

   g'(y) = \frac{1}{f'(g(y))}   $$

   ç”±äº $g(f(x)) = x$ï¼Œå¹¶ä¸” $f(x)$ æ˜¯å¯å¾®çš„ï¼Œå› æ­¤ $g(y)$ å’Œ $f(x)$ çš„ç§¯åˆ†å…·æœ‰å¯¹åº”å…³ç³»
2. **æ¢å…ƒç§¯åˆ†**ï¼šè€ƒè™‘ç§¯åˆ† $\int_{f(a)}^{f(b)} g(y) \, dy$ï¼Œåšå˜é‡ä»£æ¢ $y = f(x)$ï¼Œå¾—åˆ°ï¼š#ğŸŒŸğŸŒŸğŸŒŸ

   $$
   \int_{f(a)}^{f(b)} g(y) \, dy = \int_a^b x f'(x) \, dx   $$

3. **åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†**ï¼šé€šè¿‡åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†å…¬å¼ $\int u \, dv = uv - \int v \, du$ï¼Œä»¤ $u = x$ï¼Œ$dv = f'(x) \, dx$ï¼Œåˆ™ï¼š

   $$

   \int_a^b x f'(x) \, dx = \left[ x f(x) \right]_a^b - \int_a^b f(x) \, dx   $$

   æ‰€ä»¥å¾—åˆ°åå‡½æ•°ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼š

   $$
   \int_{f(a)}^{f(b)} g(y) \, dy = b f(b) - a f(a) - \int_a^b f(x) \, dx   $$

#### åº”ç”¨

1. **ç®€åŒ–åå‡½æ•°ç§¯åˆ†**ï¼šå½“ $g(y)$ çš„ç§¯åˆ†è¾ƒéš¾ç›´æ¥è®¡ç®—æ—¶ï¼Œå¯ä»¥é€šè¿‡å·²çŸ¥ $f(x)$ çš„ç§¯åˆ†æ¥ç®€åŒ–ã€‚ä¾‹å¦‚ï¼Œå½“ $f(x) = x^2$ï¼Œå…¶åå‡½æ•° $g(y) = \sqrt{y}$ çš„ç§¯åˆ†å¯ä»¥é€šè¿‡ $f(x)$ çš„ç§¯åˆ†æ¥æ±‚è§£
2. **å‡ ä½•è§£é‡Š**ï¼šè¿™ä¸ªå…¬å¼ä¹Ÿæœ‰å‡ ä½•ä¸Šçš„è§£é‡Šï¼Œä¸¤ä¸ªç§¯åˆ†åˆ†åˆ«è¡¨ç¤ºäº†ä¸åŒåæ ‡ç³»ä¸‹çš„é¢ç§¯ï¼Œä¸€ä¸ªæ˜¯ $f(x)$ åœ¨ $(x, y)$ åæ ‡ç³»ä¸‹çš„é¢ç§¯ï¼Œå¦ä¸€ä¸ªæ˜¯å…¶åå‡½æ•° $g(y)$ åœ¨ $(y, x)$ åæ ‡ç³»ä¸‹çš„é¢ç§¯
### åå‡½æ•°å‡ ä½•æ„ä¹‰

è®¾å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨åŒºé—´ $[0, a]$ ä¸Šå•è°ƒé€’å¢å¹¶æœ‰è¿ç»­çš„å¯¼æ•°ï¼Œä¸” $f(0) = 0$ã€$f(a) = b$ã€‚è¦æ±‚è¯æ˜ï¼š

$$

\int_0^a f(x) \, dx + \int_0^b g(x) \, dx = ab,

$$

å…¶ä¸­ $g(x)$ æ˜¯ $f(x)$ çš„åå‡½æ•°
æˆ‘ä»¬è¦è¯æ˜å¯¹äº $a$ï¼Œæœ‰å‡½æ•°æ’ç­‰å¼ï¼š

$$

\int_0^a f(x) \, dx + \int_0^{f(a)} g(x) \, dx = a f(a)$$

#### è¯æ˜

1. **å®šä¹‰è¾…åŠ©å‡½æ•°**ï¼šè®¾

   $$
   F(a) = \int_0^a f(x) \, dx + \int_0^{f(a)} g(x) \, dx - a f(a)   $$

2. **å¯¹ $a$ æ±‚å¯¼**ï¼šæ¥ç€å¯¹ $F(a)$ æ±‚å¯¼ï¼Œå¾—åˆ°

   $$
   F'(a) = f(a) + g(f(a)) \cdot f'(a) - f(a) - af'(a)   $$

3. **åˆ©ç”¨åå‡½æ•°æ€§è´¨**ï¼šç”±äº $g(x)$ æ˜¯ $f(x)$ çš„åå‡½æ•°ï¼Œå³ $g(f(a)) = a$ï¼Œå› æ­¤ $F'(a) = 0$ï¼Œè¡¨æ˜ $F(a)$ æ˜¯å¸¸æ•°
4. **ç¡®å®šå¸¸æ•°**ï¼šåˆå› ä¸º $F(0) = 0$ï¼Œæ‰€ä»¥ $F(a)$ ä¸ºé›¶ï¼Œå³

   $$
   \int_0^a f(x) \, dx + \int_0^{f(a)} g(x) \, dx = a f(a)   $$

5. **æœ€ç»ˆç»“è®º**ï¼šå› ä¸º $f(a) = b$ï¼Œå› æ­¤

   $$
   \int_0^a f(x) \, dx + \int_0^b g(x) \, dx = ab   $$

è¯æ˜å®Œæ¯•
![alt text](images/image-1.png)

### å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

![](images/Pasted%20image%2020241014114957.png)![](images/Pasted%20image%2020241014115000.png)
