## 经典错误

### 指数运算

- $e^{ab} = (e^a)^b$
  - $a^{-ln n} = (e^{-ln n})^{lna} = (\frac{1}{n})^{lna}$
- $e^{a+b} = e^a e^b$

- $$

a^{\alpha} \cdot a^{\beta} = a^{\alpha + \beta}, \quad \frac{a^{\alpha}}{a^{\beta}} = a^{\alpha - \beta}, \quad (a^{\alpha})^{\beta} = a^{\alpha \beta}, \quad (ab)^{\alpha} = a^{\alpha} b^{\alpha}, \quad \left( \frac{a}{b} \right)^{\alpha} = \frac{a^{\alpha}}{b^{\alpha}}

$$

- $$

|x|^{\frac{3n}{m}} = (|x|^{\frac{1}{m}})^n = (|x|^3)^{\frac{n}{m}}

$$

- $$

e^{\tan x} - e^{\sin x} = e^{\sin x} \left( e^{\tan x - \sin x} - 1 \right)

$$

其中 $a, b$ 是正实数，$\alpha, \beta$ 是任意实数。

### 对数运算

1. $\log_a (MN) = \log_a M + \log_a N$ （积的对数 = 对数的和）

2. $\log_a \frac{M}{N} = \log_a M - \log_a N$ （商的对数 = 对数的差）

3. $\log_a M^n = n \log_a M, \quad \log_a \sqrt[n]{M} = \frac{1}{n} \log_a M$ （幂的对数 = 对数的倍数）

---
当 $x > 0$ 时，
- $\ln \sqrt{x} = \frac{1}{2} \ln x$；
- $\ln \frac{1}{x} = -\ln x$；
- $\ln \left( 1 + \frac{1}{x} \right) = \ln (x+1) - \ln x$。 证明：中值定理（拉格朗日中值定理）

### 三角函数极限

### 充分必要的证明

> P 是 q 的充要条件等价于 q 的充要条件是 p

- 已知 P 推 q，充分类
- 已知 q 推 P，必要性

例如，证明 A 的充要条件是 B：

- **充分性** $\Rightarrow$: B 推 A
- **必要性** $\Leftarrow$: A 推 B

**结论**:

- **充分性**: 条件推结论
- **必要性**: 结论推条件

## 估算数值

### 常见的指数与对数估算

- $e \approx 2.718$
- $e^2 \approx 7.389$
- $e^3 \approx 20.085$
- $\ln(2) \approx 0.693$
- $\ln(3) \approx 1.099$
- $\ln(10) \approx 2.302$
- $\log_{10}(2) \approx 0.301$
- $\log_{10}(3) \approx 0.477$
- $\log_{10}(5) \approx 0.699$

### 常见的平方根和常数

- $\sqrt{2} \approx 1.414$
- $\sqrt{3} \approx 1.732$
- $\sqrt{5} \approx 2.236$
- $\pi \approx 3.14$ 或 $\pi \approx \frac{22}{7}$
- $\frac{1}{\pi} \approx 0.318$
- $\frac{1}{e} \approx 0.368$
- $\sqrt{10} \approx 3.162$

## 曲率和曲率半径

![](./images/Pasted%20image%2020241017102901.png)

### 曲率的定义

设曲线 $C: y = f(x)$ 上由点 $M$ 到点 $M'$ 的弧长为 $\Delta s$，曲线在点 $M$ 处切线到点 $M'$ 处的切线所转动的角度 $|\Delta \alpha|$
当极限 $\lim_{\Delta s \to 0} \frac{|\Delta \alpha|}{|\Delta s|}$ 存在时，称此极限值为曲线 $C$ 在点 $P$ 的曲率，记为 $\kappa(M)$，也即 $\kappa(M) = \lim_{\Delta s \to 0} \frac{|\Delta \alpha|}{|\Delta s|}$

### 曲率公式

- 当 $y = f(x)$ 在区间 $(a, b)$ 内有二阶导数时，有：

$$  

\kappa = \left| \frac{\frac{d^2y}{dx^2}}{\left[ 1 + \left( \frac{dy}{dx} \right)^2 \right]^{\frac{3}{2}}} \right| = \left| \frac{y''}{\left[ 1 + (y')^2 \right]^{\frac{3}{2}}} \right|

$$

- 当曲线以参数方程 $\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \end{cases}$ 形式给出时，有：

$$  

\kappa = \frac{x'(t)y''(t) - x''(t)y'(t)}{[x'(t)^2 + y'(t)^2]^{\frac{3}{2}}}

$$

设 $y(x)$ 二阶可导，则曲线 $y=y(x)$ 在点 $(x，y)$ 处

$$\text{曲率}\ k = \frac{|y''|}{(1 + y'^2)^{\frac{3}{2}}}$$

$$\text{曲率半径}\ R = \frac{1}{k} = \frac{(1 + y'^2)^{\frac{3}{2}}}{|y''|}$$

$$\text{曲率圆的圆心}\ (\xi, \eta) :\  \begin{cases} \xi = x - \frac{1 + y'^2}{y'} y'' \\ \eta = y + \frac{1 + y'^2}{y'} y'' \end{cases} $$

## 周期连续函数

$f(x)$ 是以 T 为周期的周期函数

## $f'' (x) > 0$

- 凹函数
- $e^x,x^2$ 特例排除【特例只能排除错误选项】
- $f' (x)$ 单调增
- 泰勒展开
- 弦 ≥ 函数 ≥ 切线

## 常见函数

### $e^x = (1 + \frac{1}{nx})^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$

- 令 $x = 1 e =  (1 + \frac{1}{n})^n$，e 单调性：单调递增 趋近于 e

$$

\begin{align*}
e^{(i\theta)} &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(i\theta)^n}{n!} \\
&= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{2n!}(\theta)^{2n} + \sum_{n=0}^{\infty} \frac{i(-1)^n}{(2n+1)!}(\theta)^{2n+1} \\
&= \cos \theta + i \sin \theta
\end{align*}

$$

$\cos x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n)!}x^{2n}$

$\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!}x^{2n+1}$

$$

\sin^2{x} + \cos^2{x} = 1

$$

$$

\cosh^2{x} - \sinh^2{x} = 1

$$

$$

(a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{k} b^{n-k} \Rightarrow
\begin{cases}
    e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} \\
    \sin{x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1)!} \\
    \cos{x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} \\
    \sinh{x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} \\
    \cosh{x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{2n}}{(2n)!}
\end{cases}

$$

$$

\arcsin{x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{x^{2n+1}}{2n+1}

$$

$$

\arccos{x} = \frac{\pi}{2} - \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{x^{2n+1}}{2n+1}

$$

$$

\operatorname{arcsinh}{x} = \ln(x + \sqrt{1 + x^2}) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2n+1}

$$

### $\ln({x+\sqrt{1+x^2}})$

- **奇偶性**: 奇函数

- **导数**：$\frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}$

- **展开式**
  - 当 $x$ 趋于 $0$ 时，展开式为 $x - \frac{1}{6}x^3 + \frac{3}{40}x^5 + o(x^5)$
    - 解释：这是 $\ln({x+\sqrt{1+x^2}})$ 在 $x=0$ 处的泰勒展开式
  - 当 $x$ 趋于无穷时，展开式为 $\ln x + \ln 2 \pm \frac{1}{4x^2} + \frac{1}{8x^4} + o \left( \frac{1}{x^4} \right), x \to +\infty$

- **反函数**
  - 反函数为 $e^y - \sqrt{e^{2y} - 1}$
    - 解释：设 $y = \ln({x+\sqrt{1+x^2}})$，解出 $x$ 即可得到反函数

因为先导后积不算很清晰，当 $x \to 0$ 时，

$$

\ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) = \int_0^x \left( 1 + t^2 \right)^{\frac{1}{2}} dt = \int_0^x \left( 1 + \frac{1}{2} t^2 \right) dt + O(x^5) = x + \frac{1}{6}x^3 + o(x^4)

$$

$$

\ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) = \ln\left( 1 + x + \sqrt{1 + x^2 - 1} \right)

$$

强行展开，计算麻烦，所以用常用导数公式和洛必达比较好，

$$

\frac{d}{dx} \left[ \ln \left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) \right] = \left( 1 + t^2 \right)^{\frac{1}{2}}, \lim_{x \to 0} \frac{\ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) - x}{\frac{1}{6}x^3} = \lim_{x \to 0} \frac{\left( 1 + t^2 \right)^{\frac{1}{2}} - 1}{\frac{1}{2}x^2} = 1,

$$

由等价无穷小的充要条件知当 $x \to 0$ 时，

$$

\ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) - x = \frac{1}{6}x^3 + o(x^3), \ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) = x + \frac{1}{6}x^3 + o(x^3)

$$

为什么可以想到 $\ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) - x$ 除以 $x^3$? 先明了等价无穷小相减必升阶，又熟悉等价无穷小，

$$

2 \cdot \ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right) = 2 \cdot \ln\left( 1 + x + \sqrt{1 + x^2 - 1} \right) \sim 2 \left( x + \sqrt{1 + x^2 - 1} \right) \sim 2x,

$$

则题目 $\ln\left( \frac{1 + x}{1 - x} \right) - 2 \cdot \ln\left( x + \sqrt{1 + x^2} \right)$ 必然比 $2x$ 高阶，当 $x \to 0$。故排除 1 阶，又其为奇函数非零无穷小，故排除 2 阶，

试用 3 阶

因为考研题目都是幂函数级无穷小，所以直接用 $x^n$，n 待定，草稿算完再改即可

### $(1+x)^\frac{1}{x} = e^{\frac{1}{x}\ln(1+x)}$

$$(1+x)^\frac{1}{x} = e(1 + \frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^2 + \frac{11}{24}x^3 + o(x^3))$$

## 三角函数相关知识

#### 倍角公式

$$  

\sin 2\alpha = 2 \sin \alpha \cos \alpha, \quad \cos 2\alpha = \cos^2 \alpha - \sin^2 \alpha = 1 - 2 \sin^2 \alpha = 2 \cos^2 \alpha - 1,

$$

$$  

\sin 3\alpha = -4 \sin^3 \alpha + 3 \sin \alpha, \quad \cos 3\alpha = 4 \cos^3 \alpha - 3 \cos \alpha,

$$

$$  

\tan 2\alpha = \frac{2 \tan \alpha}{1 - \tan^2 \alpha}, \quad \cot 2\alpha = \frac{\cot^2 \alpha - 1}{2 \cot \alpha}.

$$

#### 降幂公式

$$

\sin^2 \alpha = \frac{1 - \cos(2\alpha)}{2}

$$

$$

\cos^2 \alpha = \frac{1 + \cos(2\alpha)}{2}

$$

$$

\tan^2 \alpha = \frac{1 - \cos(2\alpha)}{1 + \cos(2\alpha)}

$$

#### 半角公式

$$  

\sin^2 \frac{\alpha}{2} = \frac{1}{2}(1 - \cos \alpha), \quad \cos^2 \frac{\alpha}{2} = \frac{1}{2}(1 + \cos \alpha), \quad (\text{降幂公式})

$$

$$  

\sin \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1 - \cos \alpha}{2}}, \quad \cos \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1 + \cos \alpha}{2}},

$$

$$  

\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{\sin \alpha} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha} = \pm \sqrt{\frac{1 - \cos \alpha}{1 + \cos \alpha}},

$$

$$  

\cot \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 - \cos \alpha} = \frac{1 + \cos \alpha}{\sin \alpha} = \pm \sqrt{\frac{1 + \cos \alpha}{1 - \cos \alpha}}.

$$

#### 和差公式

$$  

\sin (\alpha + \beta) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta, \quad \cos (\alpha + \beta) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta,

$$

$$  

\tan (\alpha + \beta) = \frac{\tan \alpha + \tan \beta}{1 - \tan \alpha \tan \beta}, \quad \cot (\alpha + \beta) = \frac{\cot \alpha \cot \beta - 1}{\cot \beta + \cot \alpha}.

$$

$$

\arctan A + \arctan B = \arctan \left(\frac{A+B}{1-A \cdot B}\right)

$$

##### 积化和差公式

$$  

\sin \alpha \cos \beta = \frac{1}{2} [\sin(\alpha + \beta) + \sin(\alpha - \beta)], \quad \cos \alpha \sin \beta = \frac{1}{2} [\sin(\alpha - \beta) - \sin(\alpha + \beta)],

$$

$$  

\cos \alpha \cos \beta = \frac{1}{2} [\cos(\alpha + \beta) + \cos(\alpha - \beta)], \quad \sin \alpha \sin \beta = \frac{1}{2} [\cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta)].

$$

##### 和差化积公式

$$  

\sin \alpha + \sin \beta = 2 \sin \frac{\alpha + \beta}{2} \cos \frac{\alpha - \beta}{2}, \quad \sin \alpha - \sin \beta = 2 \cos \frac{\alpha + \beta}{2} \sin \frac{\alpha - \beta}{2},

$$

$$  

\cos \alpha + \cos \beta = 2 \cos \frac{\alpha + \beta}{2} \cos \frac{\alpha - \beta}{2}, \quad \cos \alpha - \cos \beta = -2 \sin \frac{\alpha + \beta}{2} \sin \frac{\alpha - \beta}{2}.

$$

#### 万能公式

若 $u= \tan ( \frac{x}{2} )$ 且 $-\pi < x < \pi$，则：

$$\sin \alpha = \frac{2u}{1 + u^2}, \quad \cos \alpha = \frac{1 - u^2}{1 + u^2}, \quad
 \tan x = \frac{2u}{1-u^2}$$

#### 函数关系

**倒数关系:**
$$\tan \alpha \cdot \cot \alpha = 1$$
$$\sin \alpha \cdot \csc \alpha = 1$$
$$\cos \alpha \cdot \sec \alpha = 1$$

**商数关系:**
 $$\tan \alpha = \frac{\sin \alpha}{\cos \alpha}, \quad \cot \alpha = \frac{\cos \alpha}{\sin \alpha}$$

**平方关系:**
$$\sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1$$
$$1 + \tan^2 \alpha = \sec^2 \alpha$$
$$1 + \cot^2 \alpha = \csc^2 \alpha$$

#### 带n
$cos (n\pi) = (-1)^n$
$sin (n\pi) = 0$
$sin (x + n\pi) = (-1)^n sin x$
$cos (x + n\pi) = (-1)^n cos x$
